<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="funny_fullform_ques">
        <item>HTTP</item>
        <item>WWW</item>
        <item>RAM</item>
        <item>ROM</item>
        <item>RADAR</item>
        <item>CNG</item>
        <item>LAN</item>
        <item>LED</item>
        <item>OMR</item>
        <item>VIRUS</item>
        <item>IFC</item>
        <item>FIFA</item>
        <item>GNH</item>
        <item>MICR</item>
        <item>GOOGLE</item>
        <item>YAHOO</item>
        <item>WINDOW</item>
        <item>COMPUTER</item>
        <item>UMTS</item>
        <item>AMOLED</item>
        <item>OLED</item>
        <item>IMEI</item>
        <item>ESN</item>
        <item>UPS</item>
        <item>HDMI</item>
        <item>VPN</item>
        <item>APN</item>
        <item>SIM</item>
        <item>LED</item>
        <item>DLNA</item>
        <item>VGA</item>
        <item>QVGA</item>
        <item>WVGA</item>
        <item>WXGA</item>
        <item>USB</item>
        <item>WLAN</item>
        <item>PPI</item>
        <item>LCD</item>
        <item>HSDPA</item>
        <item>HSUPA</item>
        <item>HSPA</item>
        <item>GPRS</item>
        <item>EDGE</item>
        <item>NFC</item>
        <item>OTG</item>
        <item>S-LCD</item>
        <item>O.S.</item>
        <item>SNS</item>
        <item>H.S</item>
        <item>P.O.I</item>
        <item>GPS</item>
        <item>DVD</item>
        <item>DTP</item>
        <item>DNSE</item>
        <item>OVI</item>
        <item>CDMA</item>
        <item>WCDMA</item>
        <item>GSM</item>
        <item>WI-FI</item>
        <item>DIVX</item>
        <item>APK</item>
        <item>J2ME</item>
        <item>SIS</item>
        <item>DELL</item>
        <item>ACER</item>
        <item>RSS</item>
        <item>TFT</item>
        <item>AMR</item>
        <item>MPEG</item>
        <item>IVRS</item>
        <item>HP</item>
        <item>NATO</item>
        <item>CTBT</item>
        <item>B.A</item>
        <item>B.Sc</item>
        <item>M.A</item>
        <item>M.B.A</item>
        <item>MBBS</item>
        <item>MD</item>
        <item>PhD</item>
        <item>TOEFL</item>
        <item>TESOL</item>
        <item>TESL</item>
        <item>SAT</item>
        <item>SAE</item>
        <item>GRE</item>
        <item>GMAT</item>
        <item>BAAL</item>
        <item>AAAL</item>
        <item>FBI</item>
        <item>NASA</item>
    </string-array>

    <string-array name="funny_fullforanswer">
        <item>Hyper Text Transfer Protocol</item>
        <item>World Wide Web</item>
        <item>Random Access Memory</item>
        <item>Read Only Memory</item>
        <item>Radio Detection And Ranging(একে ইলেক্ট্রনিকস চক্ষু বলা হয়)</item>
        <item>Compressed Natural Gas</item>
        <item>Local Area Network</item>
        <item>Light Emitting Diode</item>
        <item>Optical Mark Reader</item>
        <item>Vital Information Resources Under Seize</item>
        <item>International Finance Corporations</item>
        <item>Federation of International Football Association</item>
        <item>Gross National Happiness</item>
        <item>Magnetic Ink character Recognition</item>
        <item>Global Organization of Oriented Group Language of Earth</item>
        <item>Yet another Hierarchical Officious Oracle</item>
        <item>Wide Interactive Network Development for Office work Solution</item>
        <item>Common Oriented Machine Particularly United and used under Technical and Educational Research</item>
        <item>Universal Mobile Telecommunications System</item>
        <item>Active-matrix organic light- emitting diode</item>
        <item>Organic light-emitting diode</item>
        <item>International Mobile Equipment Identity</item>
        <item>Electronic Serial Number</item>
        <item>Uninterruptible power supply</item>
        <item>High-Definition Multimedia Interface</item>
        <item>Virtual private network</item>
        <item>Access Point Name</item>
        <item>Subscriber Identity Module</item>
        <item>Light emitting diode</item>
        <item>Digital Living Network Alliance</item>
        <item>Video Graphics Array</item>
        <item>Quarter Video Graphics Array</item>
        <item>Wide video graphics array</item>
        <item>Wide-screen Extended Graphics Array</item>
        <item>Universal serial Bus</item>
        <item>Wireless Local Area Network</item>
        <item>Pixels Per Inch</item>
        <item>Liquid Crystal Display</item>
        <item>High speed down-link packet access</item>
        <item>High-Speed Uplink Packet Access</item>
        <item>High Speed Packet Access</item>
        <item>General Packet Radio Service</item>
        <item>Enhanced Data Rates for Global Evolution</item>
        <item>Near field communication</item>
        <item>On-the-go</item>
        <item>Super Liquid Crystal Display</item>
        <item>Operating system</item>
        <item>Social network service</item>
        <item>HOTSPOT</item>
        <item>Point of interest</item>
        <item>Global Positioning System</item>
        <item>Digital Video Disk</item>
        <item>Desk top publishing</item>
        <item>Digital natural sound engine</item>
        <item>Ohio Video Intranet</item>
        <item>Code Division Multiple Access</item>
        <item>Wide-band Code Division Multiple Access</item>
        <item>Global System for Mobile Communications</item>
        <item>Wireless Fidelity</item>
        <item>Digital internet video access</item>
        <item>Authenticated public key</item>
        <item>Java 2 micro edition</item>
        <item>Installation source</item>
        <item>Digital electronic link library</item>
        <item>Acquisition Collaboration Experimentation Reflection</item>
        <item>Really simple syndication</item>
        <item>Thin film transistor</item>
        <item>Adaptive Multi-Rate</item>
        <item>Moving pictures experts group</item>
        <item>Interactive Voice Response System</item>
        <item>Hewlett Packard</item>
        <item>North Atlantic Treaty Organization</item>
        <item>Comprehensive Nuclear Test Ban Treaty</item>
        <item>Bachelor of Arts</item>
        <item>Bachelor of Science</item>
        <item>Master of Arts</item>
        <item>Master of Business Administration</item>
        <item>Medicine Baccalaureus, Baccalaureus Chirurgical - Bachelor of Medicine, Bachelor of Surgery</item>
        <item>Medicine Doctor - Doctor of Medicine</item>
        <item>Philosophy Doctor - Doctorate of Philosophy</item>
        <item>Test of English as a Foreign Language</item>
        <item>Teaching English to Speakers of Other Languages</item>
        <item>Teaching English as a Second Language</item>
        <item>Scholastic Assessment (Aptitude) Test - pre-university entrance exam in the USA</item>
        <item>Standard American English</item>
        <item>Graduate Record Examination - an evaluation test for graduate admission to colleges and universities in the U.S</item>
        <item>Graduate Management Admission Test. The GMAT measures general verbal, mathematical, and analytical writing skills</item>
        <item>British Association of Applied Linguistics</item>
        <item>American Association for Applied Linguistics</item>
        <item>Federal Bureau of Investigation</item>
        <item>National Aeronautics and Space Administration \n</item>
    </string-array>

    <string-array name="funny_1" formatted="false">
        <item>১. যদি আমরা আমাদের পায়ের তলায় একখন্ড  পেঁয়াজ অর্ধেক করে কেটে নিয়ে ৩০ থেকে ৪০ মিনিট ঘষি তাহলে কিছুক্ষণ পরেই আমরা সেই পেঁয়াজের স্বাদ অনুভব করতে পারব । মজার ব্যাপার না ! এবার দেখে নিই  এর পেছনে কি বিজ্ঞান কাজ করছে ? আসলেই বিষয় টি অত্যন্ত সহজ – যদি আমরা পেয়াজ টি কে বেশ কিছুক্ষণ ধরে পায়ের  নীচে ঘষি তাহলে পেঁয়াজের রস   আমাদের ব্লাড ভেসেলের মাধ্যমে রক্তস্রোতে মিশে যায় । আর আমরা জানি যে রক্ত হল সংযোজক কলা যা রক্ত প্রবাহের মাধ্যমে দেহের কোনায় কোনায় ছড়িয়ে পড়ে এবং সবশেষে টেস্ট বাড বা স্বাদ কোরোকের সংস্পর্ষে আসলেই আমরা তার স্বাদ অনুভব করতে পারি ।</item>
        <item>২. সবথেকে বেশীদিন পানি  না খেয়ে বেঁচে থাকতে পারে আমাদের পরিচিত এমন এক প্রাণী – এমন প্রাণীর নাম বললেই আমাদের কার কথা মনে পড়ে ? অবশ্যই  মরুর জাহাজ উটের কথা । এর ব্যাখ্যাও আমরা কম বেশী জানি । একদম ছোট বেলায় জানতাম উটের পিঠের কুঁজের মধ্যে থাকে পানি – আর আর একটু বড় হয়ে শিখেছি – উটের পিঠের কুঁজ আসলে চর্বি পিন্ড যার মূল উপাদান ফ্যাটি অ্যাসিড আর গ্লিসারল এবং এর অক্সিডেশনের ফলে উট তার প্রয়োজনীয় পানি  তৈরী করে  ও তার পানির  চাহিদা মেটায় ।কিন্তু মজার ব্যাপার হল সব থেকে বেশীদিন পানি না খেয়ে বেঁচে থাকতে পারে এমন প্রানী অবশ্যই  উট নয় – সেটি হল জিরাফ । একটি ঊটের থেকে একটি জিরাফ আরো বেশী দিন পানি  না খেয়ে বেঁচে থাকতে পারে</item>
        <item>৩. এটিও একটি মজার বিষয় কিন্তু আমরা হয়তো সেভাবে পর্বেক্ষণ করিনা বা করিনি । লক্ষ্য করলে দেখা যাবে যে যে সকল মানুষ ডান হাতি ( রাইট হ্যান্ডেড ) হন তারা যখন খাবার চিবোন তখন সাধারনত মুখের ডান দিকে খাবার টিকে চিবোন । আর যারা বাঁ হাতি তাদের মধ্য একটি স্বাভাবিক প্রবনতা থাকে মুখের বাঁ  দিকে খাবার চিবানোর ।  তবে এখানে একটি ব্যাতিক্রম রয়েছে  যাদের দাঁতে পোকা বা দাত না থাকা বা দূর্বল দাঁতের সমস্যা রয়েছে তাদের অভ্যাস গত কারনে এর পরিবর্তন হতে পারে ।</item>
        <item>৪. হাসতে গেলে অনেকেই কৃপণতা করি । আরে ভাই ভুললে চলবে  “Smile Costs  nothing but pays everything ”-  এতো গেলো জ্ঞানের কথা এবার আসি বিজ্ঞানে – বিজ্ঞান বলছে হাসলে আমাদের শরীর স্ট্রেস হরমোন গুলির ক্ষরণ সীমীত হয় ও অনাক্রমন তন্ত্র বা ইমিউন সিস্টেম আরো বেশী সক্রিয় হয় । আর মজার ব্যাপার কি জানেন ? তথ্য সূত্রানুসারে – একটি ৫ বা ৬ বছরে শিশু সারা দিনে গড়ে ১৫০ থেকে ৩০০ বার হাসে আর উলটো দিকে একজন পূর্ণ বস্ক মানুষ সেখানে গড়ে দিনে ১৫ থেকে ১০০ বার হাসে । তাহলেই বুঝে নিন রোগ ব্যাধির ক্ষেত্রে কারা বেশী ভালনারেবল ?</item>
        <item>৫. ডালমেশিয়ান কুকুরের কথা আমরা কম বেশী সকলেই জানি , বা হয়তো নাম না জানলেও অনেকেই ছবিতে দেখেছি । ডালমেশিয়ান প্রজাতির কুকুরের কথা বললেই আমাদের চোখে ভেসে ওঠে সাদার উপর কালো বড় বড় ছোপ ছোপ দাগ । কিন্তু আবার একটি মজার তথ্য উপস্থাপন করছি সেটি কি ? সেটি হল জন্মের পরে কিন্তু ডালমেশিয়ান কুকুরের গায়ে একটিও ছোপ দাগ  থাকে না – একদম ধপধপে সাদা । বিশ্বাস হচ্ছেনা ? তাহলে নিজেই দেখে নিন ।</item>
        <item>৬. বাদুড় কে আমরা সবাই জানি বা চিনি । বাদুড় বললেই হয়তো মনে পড়ে যায় রোম খাড়া  করা কোন ভুতের ছবি বা গল্প বা হয়ত ব ব্যাট্ ম্যান এর কথা । আমরা বাস্তবে বা সিনেমায় বা ছবিতে বা গোয়েন্দা উপন্যাসে বহূ বার এরকম দেখেছি যে একটা পোড়ো বাড়ি বা ঘরের কপাট খুললেই সশব্দে কতগুলি বাদুড় উড়ে গেল , বা কোনো গূহা বা কন্দর থেকে বাদুড় বেরিয়ে সাঁ করে ঊড়ে  গেল । কখনো কি সেই ঊড়ার গতিপথ নিয়ে ভেবেছি ? নাহ্‌ । কিন্তু কিছু পাগলল বিজ্ঞানী অবশ্যই রয়েছেন যারা এইসব নিয়ে দীর্ঘ দিন গবেষনা ( গরু খোঁজা ) চালিয়ে যাচ্ছেন । আর তাদের রিসার্চের ফলেই ঊঠে এসেছে  অবিশ্বাশ্য তথ্য সেটি হল । পৃথীবীর সব বাদুড়ই যখন কোনো গুহা , ফোঁকোর বা বন্ধ ঘর ( এক কথায় কনফাইন্ড এরিয়া ) থেকে বের হয় , সর্বদাই প্রথমেই বা  দিকে টার্ণ নিয়ে ওড়ে । কি বিশ্বাস হচ্ছে না , ঠিক আছে পারলে একবার একটা পোড়ো বাড়ীতে অভিযান চালিয়ে পরীক্ষা চালিয়ে দেখে নিও । তবে একটা পরামর্শ একা একা না গিয়ে কয়েকজন বন্ধুকে সঙ্গে করে নিয়ে যেতে পারো ।</item>
        <item>৭. এটা হয়তো এখন কার ছেলে মেয়েরা অনেকি জানেন , কিন্তু বিশ্বাস করুন আমি জানতাম না তাই শেয়ার করলাম । জেন্টস গারমেন্টস বা পুরূষদের জামার বোতাম থাকে ডান দকে আর লেডিজ গারমেন্টস বা মেয়েদের পোষাকের জামার বোতাম থাকে বাঁ দিকে । না জানা থাকলে অবশ্যই মজার ।</item>
        <item>৮. পক্ষী কূলে আমাদের চেনা অচেনা যত পাখী রয়েছে তাদের মধ্যে পেঁচা –ই হল একমাত্র পাখী যারা চোখ বন্ধ করার সময় চোখের উপরের পাতা (আপার আই লিড ) কে নীচে নামিয়ে চোখ বন্ধ করে বা পলক ফেলে । আর সমস্ত পাখীরাই ছোখের নীচের পাতা বন্ধ করে অর্থাৎ লোয়ার আই লিড কে ওপরে তুলে চোখ বন্ধ করে ।</item>
        <item>৯. ও  ও  ওহফ হ্যাচ্ছো ...।।হ্যাচ্ছো হ্যা...চ্ছো । কি জানি লিখতে লিখতে নাকের মধ্যে কি একটা ঢুকে গিয়ে । শুরু হল হাঁচি । সরি । আছা হাঁচির কথা যখন এসেই গেল তখন বলেই ফেলি – আমরা যতবার হাঁচি ততবার আমাদের মস্তিষ্কের বেশ কিছু কোষ মারা যায় । কি বেশ অবাক ব্যাপার না ? তবে ভয়ের কিছু নাই – এই হারে ব্রেন সেল মারা যেতে থাকলে একদিন তো ঘটে আর কিছুই থাকবে না । না  না অত ভয় পেয়ো না । আমাদের ব্রেনের গ্লিয়াল সেল গুলি থেকে আবার রিপ্লেনিশ হয়ে যায় ।</item>
        <item>১০. Honey বা মধু – হানি – এটি যেমন উপাদেয় তেমনি পুষ্টি কর একটি খাবার । সেই প্রাচীন কাল থেকে আজ পর্যন্ত সকল শ্রেনীর মানূষের মধ্যে তাদের খাদ্য তালিকার অন্যতম একটি খাদ্য উপাদান হল মধু । মধুর সবথেকে বড় গুন হল এটি অত্যন্ত সহজ পাচ্য । এর কারন কি জানা আছে ? কারন হল – It has already been digested by a bee.   আরে আরে তা বলে কি মধু খাবো না ? না না মোমাছি অত্যন্ত পরিষ্কার পরিচ্ছন্ন জীব ।</item>
        <item>১১. সকাল বেলায় প্রহর ঘোষনা করে কে ?  কার ডাকে আমাদের ঘুম ভাঙ্গে ? কি ?কাক ? আরে আরে না না । একেবারে রঙ ট্র্যাক ধরে ফেলেছো ।  আসলে আমি বলতে চেয়েছিলাম মোরোগের কথা । মোরোগের ডাক আমরা সবাই শুনেছি বা বা মোরোগ  কে আমরা সবাই ডাকতে দেখেছি । কেমন সুন্দর গলা ঊঁচ্চিয়ে কঁকর কঁ করে ডাকে । হ্যা এর মধ্যে মজার তথ্য টা কোথায় ? আছে আছে এত ব্যস্ত হওয়ার কিছু নাই । তাহলে বলেই ফেলি – গলা উঁচু  না করলে মোরোগ ডাকতেই পারবেনা । কেউ কি কখনো মরোগ কে গলা না উঁচু করে ডাকতে দেখেছো ? না দেখনি । এর কারন তাদের ভোকাল কর্ডের অবস্থান গত বিন্যাস । কি অত্যন্ত চেনা ঘটনার একটু অচেনা দিক ?</item>
        <item>১২. সমুদ্রের নীল পানি রাশির সামনে বেশ কিছুক্ষণ দাঁড়িয়ে থাকলে বা অপার দিগন্ত বিস্তৃত নীল আকাশের দিকে অনেক্ষণ চেয়ে থাকলে মনটা দেখবে বেশ শান্ত হয়ে যায় । তোমরা বলবে হ্যা এটার মধ্যে নতুন কি খোজার চেষ্টা করছেন ? এতো প্রকৃতির দান –তার বিশালতা । অবশ্যই সত্য । কিন্তু এর পেছনের বিজ্ঞান টা হল – আমাদের বর্ণালির নীল রঙের একটা বিশেষ  প্রভাব রয়েছে । নীল রঙ আমাদের মস্তিষ্কের উপর সরা সরি প্রভাব ফেলে – এবং কামিং হরমোন ( calming hormones )   গুলিকে নির্গত করতে উদ্দী[পনা যোগায় । যা আমাদের মনটা কে অনেকটা  শান্ত করে দেয় ।  Calming Hormones   হল  Stress Hormones এর  ঠিক উল্টো কাজ করে</item>
        <item>১৩. ইং রেজী শব্দ ভান্ডারে একমাত্র শব্দ হল  CLEAVE   যার দুটি সমার্থক  শব্দ হল  ADHEAR   ও   SEPARATE   যারা আবার একে অপরের বিপরীতার্থক শব্দ ।</item>
        <item>১৪. জলহস্তী বা হিপোদের কে আমরা সবাই দেখেছি । একটি মজার প্রচলিত ধারনা  রয়েছে  জলহস্তীরা যখন খুব আপসেট বা হতাশ হয় বা শক পায় তখন তাদের দেহ থেকে ঘামের বদলে রক্ত ঝরে । আসলে এটি অত্যন্ত প্রচলিত একটি ধারনা –কিন্তু সঠিক নয় । সঠিক ব্যাখ্যা হল  তাদের দেহের মধ্যে থাকা মিউকাস যাতীয় পদার্থ আবা তেলতেলে একটি পদার্থ নির্গত হয় (রেড ওয়েল) যা ঘামা বা Sweat  এর সঙ্গে মিশে যায় এবং বায়ুর সংস্পর্ষে এসে লাল রক্তের মত দেখায় । </item>
        <item>১৫. স্পুনারিজম একটি অত্যন্ত প্রচলিত টার্ম । এর অর্থ হল শব্দকে ঊলটে  পালটে ফেলা – একটি উদাহরন দিয়ে আলোচনা করা যেতে পারে -     যেমন   Flag Of Japan      বলতে গিয়ে বলা হল Jlag Of Fapan          । কি বেশ মজার জিনিষ না ? এবার চেষ্টা করে বেশ কিছু স্পুনারিজম আমরা নিজেই খঁজে বের করতে পারি । </item>
        <item>১৬. এবার আসি আর একটি অপেক্ষাকৃত লঘূ বিষয়ে । টাইটানিক জাহাজের কথা আমরা কে না জানি । আর যার জানতাম না তারাও ইতিমধ্যে বিখ্যাত সেই টাই টানিক সিনেমা ধেকে জেনে গেছি । টাইটানিক  হল প্রথম জাহাজ যাতে  SOS  সিস্টেম চালু করা হয়ে ছিল। না এটি মজার  তেমন কোন তথ্য না । এবার মজার তথ্য টি বলি । টাইটানিক জাহাজ টি তৈরী করতে খরচ হয়েছিল- ৭ মিলিয়ন ডলার । আর টাইটানিক জাহাজের ডুবে যাওয়ার ঘটনা নিয়ে তৈরী যে ছবি(সিনামা ) সেটি তৈরী করতে খরচ হয়েছিল ২০০ মিলিয়ন ডলার । হায় হায় বাঙালী ।।এই দুঃখ রাখি কোথায় ?</item>
        <item>১৭. আমরা জানি রক্তের রঙ লাল – কারন লোহিত রক্ত কণিকা । আমাদের দেহের অসংখ্য  শিরা ঊপশিরা ধমনী –উপধমনী , জালক পথে এই লহিত রক্ত কণিকা ঘুরে বেরায় । সবচেয়ে আশ্চর্য্যের বিষয় হল এই লোহিত রক্ত কণিকার আমাদের সারা দেহের অলি গলি পথ ঘুরে আসতে সময় লাগে মাত্র ২০ সেকেন্ড ।</item>
        <item>১৮. এবার একটি মজার সাধারণ জ্ঞান সন্ধীয় তথ্য বলি – অ্যাজলেট কাকে বলে জানা আছে ? না আমিও জানতাম না তাই শেয়ার করলাম । জুতো আমরা প্রায় সকলেই পরি , জুতোর ফিতে আমরা সবাই বাঁধি । এই জুতোর ফিতের একেবারে প্রান্তে যে প্লাস্টিক কোট টি থাকে তাকেই বলে অ্যাজলেট ।</item>
        <item>১৯. আমরা আগেই বলেছি রক্ত হল সংযোজক কলা । রক্ত (কিছুক্ষেত্রে লসিকা ) দেহের সব অঙ্গে পৌছায় । বলতে পার কি দেহের কোন অঙ্গে কখনই রক্ত পৌছায় না ?কি আকাশ পাতাল ভাবতে শুরু করলে ?তাহলে উত্তর টা বলেই দিই - সেটি হল আমাদের চোখের কর্ণিয়া । তাহলে প্রশ্ন আসতেই পারে সেটি সজীব থাকে কি করে ? আসলে এরা সরাসরি বাতাস থেকে অক্সিজেন নেয় ।</item>
        <item>২০. ক্যাঙ্গারু কে আমরা কে না চিনি ? জানো কি ক্যাঙ্গারু একলাফে প্রায়  ৩০ ফিট পথ অতিত্রম করতে পারে !</item>
        <item>২১. প্রেম ছাড়া কি কাব্য হয় ? না কি পৃথিবী চলে ? তাহলে প্রেমের কথাই বলে ফেলি -প্রতি দিন প্রায় ২০০ মিলিয়ন কাপল্‌ পরস্পর  পরস্পর এর  প্রেম  বন্ধনে আবদ্ধ হয় । প্রতিদিন গড়ে ৪০০,০০০ সন্তান জন্মগ্রহন করে আর গড়ে প্রায় ১৪০,০০০ মানুষ মারা যায় ।</item>
        <item>২২. কোলগেট পেস্ট নিয়ে একটি মজার গল্প বলি । কোলগেট পেস্ট একটি অত্যন্ত জনপ্রিয় ব্র্যান্ড । বিশ্বে বহু দেশে এদের দারুন বাজার । কিন্ত স্পেন ভাষা ভাষীয় দেশগুলিতে মার্কেটিং করতে গিয়ে কোলগেট কম্পানীকে সবথেকে বেশী হোঁচোট খেতে হয় । কারন ? কারন ।  COLGATE      শব্দটির স্পেনীয় অনুবাদ করলে দাঁড়ায় -  Go Hang Yourself!</item>
        <item>২৩. আমরা প্রায় সকলেই পার্কে বা রাস্তার মোড়ে কিছু কিছু স্ট্যাচু দেখতে পাই । সেখানে অনেক সময় দেখা যায় ঘোড়ার পিঠে একজন বসে আছেন । খুব ভালো করে লক্ষ্য করলে দেখা যাবে –কখনো কখনো ঘোড়ার একটি পা তোলা থাকে অর্থাৎ এক্তা পা ঊঁচু করে থাকে , কখনো ২ টি পা উঁচু করে থাকে , কখনো বা চারটি পা ই নীচে থাকে ।এদের অএকটি গূঢ় অর্থ থাকে । সেটি হল- যদি ঘোড়ার ২ টি পা উঁচু করে থাকে- এর অর্থ ওই ব্যাক্তি যুদ্ধ করতে গিয়ে যুদ্ধ ক্ষেত্রে  মারা যান । যদি ঘোড়ার ১ টি পা উঁচু করে থাকে- এর অর্থ ওই ব্যাক্তি যুদ্ধ করতে গিয়ে য়াহত হন এবং সেই আঘাত জনিত কারনে তার মৃত্যু হয় ।যদি ৪ টি পাই নীতে থাকে এর অর্থ ওই ব্যক্তি স্বাভাবিক ভাবে মারা যান (ন্যাচারাল ডেথ)।</item>
        <item>২৪. মানূষের একটি  ছোট্ট  হৃৎপিন্ডের ক্ষমতা সম্বন্ধে একটি তথ্য দিই – একটি হৃৎপিন্ড এর পাম্পিং  ক্যাপাসিটি এতটাই যে তা রক্তকে প্রায় তিন  তলা বাড়ী র ছাদ পর্যন্ত পাম্প করে উপরে তুলতে পারে ।</item>
        <item>২৫. একজন মানূষের শরীরের যত শিরা –ধমনী আছে সেগুলিকে যদি পর পর একটির পর একটির জোড়া দিই কতটা দৈরঘ্য হবে সে সমন্ধে আন্দাজ করতে পার কি ? এর  দৈর্ঘ্য হবে ৬২০০০ মাইল । অর্থাৎ একতা মানূষের দেহের সব শিরা ধমনীকে জোড়া দিয়ে দিয়ে একতা আস্ত পৃথিবীকে প্রায় আড়াই পাক দিয়ে দেওয়া ্যাবে । অবাক করার মত  ব্যাপার না ?\n</item>
        </string-array>

    <string-array name="funny_2" formatted="false">
        <item>১. মশার প্রায় ৩,৫০০ প্রজাতি আছে। এর মধ্যে অল্প কিছু প্রজাতিই কেবল মানুষসহ অন্যান্য স্তন্যপায়ী প্রাণীকে কামড়ায়। বাকিরা নির্ভর করে ফুলের মধুর উপর! শুনতে অদ্ভুত লাগলেও তা সত্যি! মশাও ফুল থেকে মধু সংগ্রহ করে!</item>
        <item>২. মশার গান শুনেন নি এমন মানুষ পাওয়া যাবেনা। মশা কানের কাছে আসলে আমরা যে শব্দ শুনি তা মূলত মশার ডানা ঝাপটানোর শব্দ। একটি মশা সেকেন্ডে প্রায় ৩০০-৬০০ বার ডানা ঝাপটাতে পারে। আর অতি অল্প সময়ে এতবার ডানা ঝাপটানোর দরুনই আমরা গুনগুন শব্দ শুনতে পাই।</item>
        <item>৩. কোন মশা যদি আপনাকে কামড়িয়ে থাকে তাহলে আপনি নিশ্চিত থাকতে পারে যে সেটা স্ত্রী মশা! কেবলমাত্র স্ত্রী মশাই মানুষকে কামড়ায়। মানুষের রক্ত ভালো প্রোটিনের উৎস, আর স্ত্রী মশার সেটা দরকার পরে তার ডিমের জন্যে। আর পুরুষ মশারা আপনার চারপাশে থেকে আপনাকে ব্যতিব্যস্ত রাখবে যাতে স্ত্রী মশাটি নির্বিঘ্নে রক্ত শুষে নিতে পারে।</item>
        <item>৪. একটি মশা ঘণ্টায় প্রায় ১-১.৫ মাইল বেগে উড়ে যেতে সক্ষম ! শুনে চমকাবার কিছু নেই, অন্যান্য কীটপতঙ্গের গতির চেয়ে এই গতি আহামরি তেমন কিছুনা, তুলনামূলক অনেক কমই বলা যেতে পারে।</item>
        <item>৫. আপনার মতে পৃথিবীর সবচেয়ে মারাত্মক প্রাণী কোনটি? উত্তর যদি হয়ে থাকে মশা ছাড়া অন্য কিছু তাহলে নিঃসন্দেহে ধরে নিতে পারেন যে আপনার ধারণা ভুল। পৃথিবীর সবচাইতে মারাত্মক প্রাণী মশা। প্রতিবছর মশার কারণে ম্যালেরিয়া, ডেঙ্গুসহ নানাবিধ রোগে আক্রান্ত হয়ে প্রায় দুই মিলিয়নেরও বেশি মানুষ মারা যায়।</item>
        <item>৬. মশা অতি অল্প সময়েই কামড়ানোর উপযোগী হয়ে উঠে। ডিম থেকে বের হওয়ার প্রায় এক সপ্তাহের মধ্যেই এটি পূর্ণবয়স্ক মশার মত আচরণ করতে শুরু করে।</item>
        <item>৭. অনেক সময় খেয়াল করবেন আপনার সাথেই থাকা অনেকজনের মধ্যে কোন একজনকে মশা তুলনামূলক একটু বেশিই কামড়াচ্ছে। এর কারণ তার মধ্যে এমন কিছু আছে যা মশাদেরকে তাকে খুঁজে বের করতে সহায়তা করে। মশা গায়ের গন্ধ, নিঃশ্বাসের মাধ্যমে ত্যাগ করা কার্বন-ডাই অক্সাইড থেকে কামড়ানোর জন্যে উপযোগী মানুষ বা অন্যান্য প্রাণীকে শনাক্ত করে। অনেক সময় চেহারা দেখার মাধ্যমেও শনাক্ত করতে পারে। যদিও তাদের দর্শন শক্তি তেমন একটা উন্নত না। নিয়মিত গোসল না করলে, অতিরিক্ত ঘামলে, শরীরের উত্তাপ বেশি হলে মশা কাউকে সহজেই ভিক্টিম হিসেবে চিহ্নিত করে নিতে পারবে।</item>
        <item>৮. মশারা মূলত বদ্ধ জলাশয়ে কিংবা স্যাঁতস্যাঁতে স্থানে ডিম পাড়ে। বাড়িতে কোন জায়গায় অল্প পরিমাণে পানি দীর্ঘদিন যাবত জমে থাকলে সেটা হয়ে উঠতে পারে মশার জন্যে ডিম পাড়ার উত্তম স্থান।</item>
        <item>৯. মশারা মূলত বদ্ধ জলাশয়ে কিংবা স্যাঁতস্যাঁতে স্থানে ডিম পাড়ে। বাড়িতে কোন জায়গায় অল্প পরিমাণে পানি দীর্ঘদিন যাবত জমে থাকলে সেটা হয়ে উঠতে পারে মশার জন্যে ডিম পাড়ার উত্তম স্থান।</item>
        <item>১০. অনেক মশাই আছে যারা শিকার হিসেবে মানুষ ভিন্ন অন্য কোন প্রাণীকে নির্বাচন করে। সেটা পাখিও হতে পারে !</item>
        <item>১১. মশার যে স্থানে কামড়ায় সেইস্থান ফুলে যায় এবং অপেক্ষাকৃত লাল হয়ে যায়। মানুষের নিজস্ব প্রতিরোধক ব্যবস্থা আছে। অতিরিক্ত রক্ত প্রবাহ বন্ধ করার জন্যে মানুষের শরীর নিজস্বভাবে রক্ত জমাট করার প্রক্রিয়া তৈরি করে। কিন্তু রক্ত শুষে নেয়ার সময় যদি রক্ত জমাট বেধে যায় তাহলে মশার পক্ষে সে রক্ত শুষে নেয়ার সম্ভব হবেনা। সেজন্যে মশারা স্যালাইভা নামে এক জাতীয় প্রোটিন প্রবেশ করিয়ে দেয় মানুষের শরীরে, যা কিনা রক্তের জমে যাওয়া প্রতিরোধ করে। আর এই স্যালাইভার জন্যেই আক্রান্ত স্থান ফুলে লাল হয়ে যায়।</item>

    </string-array>


    <string-array name="funny_3" formatted="false">
        <item>১. ম্যাগমা (Magma) হলো অত্যন্ত গরম তরল জাতীয় পাথর যা পৃথিবীর অভ্যন্তরে থাকে। একে আমরা আগ্নেয়গিরির লাভা হিসেবেই চিনি।  </item>
        <item>২. প্রাকৃতিক গ্যাসের কোন ধরনের গন্ধ থাকে না। গ্যাস থেকে আমরা যে গন্ধটা পাই তা মূলত আমরাই যোগ করি যদি কোন কারনে লিক হয়ে যায় তাহলে যেন ধরতে পারি।</item>
        <item>৩. হাওয়াই দ্বীপের কথা শুনেছেন নিশ্চয়? জানেন কি এই হাওয়াই দ্বীপ প্রতি বছর ১০ সেন্টিমিটার করে জাপানের দিকে সরে আসছে। এর মূল কারন এটি অন্য ধরনের একটি টেকটনিক প্লেটের উপরে অবস্থিত।</item>
        <item>৪. পৃথিবীর সবচেয়ে বড় মরুভুমি হলো সাহারা। আফ্রিকা মহাদেশের প্রায় ৩ ভাগের ১ ভাগ নিয়ে বিস্তৃত এই সাহারা মরুভুমি।</item>
        <item>৫. পৃথিবীর সবচেয়ে দীর্ঘ নদীর নাম “নীল” নদী। এটি প্রায় ৬,৬৯৬ কিমি লম্বা।</item>
        <item>৬. একধরনের ভলকানিক পাথর যার নাম  পিউমিস (Pumice)  পৃথিবীর এক মাত্র পাথর যা পানির উপরে ভাসে!!!   </item>
        <item>৭. আটলান্টিক মহাসাগর হলো পৃথিবীর অন্যান্য মহাসাগরের তুলনায় সবেচেয়ে বেশী লবনাক্ত।</item>
        <item>৮. বারমুডা ট্রায়াঙ্গল নিয়ে ভয়ে আছেন? সব রহস্যগুলো বাদ দিলে এই বারমুডা ট্রায়াঙ্গল কিন্তু খব কমন একটি শিপিং রুট।</item>
        <item>৯. বিজ্ঞানীদের মতে আমাদের এই পৃথিবী ৪-৫ বিলিয়ন বছরের পুরোনো।</item>
        <item>১০. পৃথিবী সবচেয়ে বড় রেইনফরেস্ট হলো আমাজন রেইনফরেস্ট।</item>
        <item>১১. অস্ট্রেলিয়ার গ্রেট ব্যারিয়ার রিফ হলো পৃথিবীর সবচেয়ে বড় স্ট্রাকচার যা এখনো বিদ্যমান।</item>
        <item>১২. আমেরিকার গ্র্যান্ড ক্যানিয়নের নীচে যে পাথরগুলো পাওয়া গিয়েছে সেগুলো ২ বিলিয়ন বছরের পুরোনো।</item>
        <item>১৩. ভূমিকম্প যদিও অনেক ভয়াবহ, কিন্তু বেশীরভাগ ভূমিকম্প এতটাই ছোট হয় যে মানুষ কখনও অনুভব করতে পারেনা। \n</item>


    </string-array>

    <string-array name="funny_4" formatted="false">

        <item>১.  আইনস্টাইনকে প্রাচীন গণিতের ইতিহাসবিদ অটো নিউগেব্যুর বলেছেন, ‘কিংবদন্তি’। কিন্তু এই কিংবদন্তি মানুষটি তুলনামূলক দেরিতে কথা বলতে শেখেন। ফলে তাঁর মা-বাবা খুব দুশ্চিন্তায় পড়ে যান। তো, একদিন রাতে খাবার টেবিলে সবাই আছেন। আইনস্টাইনও। হঠাৎ তিনি চিত্কার করে বললেন, ‘এই স্যুপটা খুবই গরম।’ উহ্, হাঁপ ছেড়ে বাঁচলেন মা-বাবা। ছেলের মুখে প্রথম বুলি শুনে তাঁরা আইনস্টাইনকে জিজ্ঞেস করলেন, ‘এর আগে কেন তুমি কোনো কথা বলোনি?’ জবাবে আইনস্টাইন বললেন, কারণ এর আগে সবকিছু ঠিকঠাক ছিল!</item>
        <item>২.  মানুষ মাত্রই কি ভুল হয়? নিজের ভুলভ্রান্তি নিয়ে কী ভাবতেন আইনস্টাইন? ১৯৩৫ সালে প্রিন্সটন ইউনিভার্সিটিতে তাঁকে প্রশ্ন করা হয়েছিল, ‘পড়াশোনা ও গবেষণার জন্য আপনার কী কী দরকার?’ আইনস্টাইন বললেন, একটা ডেস্ক, কিছু কাগজ আর একটা পেনসিল। সঙ্গে দরকার বড় একটা ডাস্টবিন, যেখানে আমার সব ভুল করা বা ভুলে ভরা কাগজগুলো ফেলব!’</item>

        <item>৩.  অনেকের কাছে অঙ্কের সমার্থক শব্দ আতঙ্ক। তো, একবার ১৫ বছর বয়সী এক তরুণী আইনস্টাইনের কাছে সাহায্য চাইল। গণিতের ওপর বাড়ির কাজ বা হোম ওয়ার্ক সে সঠিকভাবে করতে পারছিল না। তরুণীর কাছে অঙ্ক এমনিতেই আতঙ্কের নাম। আইনস্টাইন ওই তরুণীকে বলেছিলেন, গণিতের সমস্যা নিয়ে খুব বেশি দুশ্চিন্তা করো না। তোমার কাছে গণিত যতটা কঠিন, আমার কাছে গণিত তার চেয়েও কঠিন।’</item>
        <item>৪.  আইনস্টাইন বিশ্বখ্যাত তাঁর আপেক্ষিক তত্ত্বের জন্য। কিন্তু কে কী ভাবত তাঁর আপেক্ষিক তত্ত্ব নিয়ে? জার্মান বা ফরাসীরা? ১৯৩০-এর দশকে সরবোনে (sorbonne) বক্তৃতা দেওয়ার সময় এ বিষয়ে বলেন, ‘যদি আমার আপেক্ষিক তত্ত্ব সত্য প্রমাণিত হয়, তবে জার্মানি আমাকে জার্মান হিসেবে দাবি করবে। আর ফ্রান্স বলবে যে আমি পুরো বিশ্বের নাগরিক। কিন্তু যদি তত্ত্বটা ভুল প্রমাণিত হয়, তবে ফ্রান্স বলবে, আমি একজন জার্মান এবং জার্মানি বলবে আমি হলাম ইহুদি।’</item>
        <item>৫.  এক সহকর্মী আইনস্টাইনের কাছে একবার তাঁর টেলিফোন নম্বরটা চাইলেন। তখন আইনস্টাইন একটা টেলিফোন বই খুঁজে বের করলেন এবং সে বইতে তাঁর নম্বরটা খুঁজতে লাগলেন। তখন সহকর্মীটি বললেন, ‘কী ব্যাপার, নিজের টেলিফোন নম্বরটাও মনে নেই আপনার?’ আইনস্টাইন বললেন, ‘না। তার দরকারই বা কী? যেটা আপনি বইতে পাবেন, সে তথ্যটা মুখস্থ করে মস্তিষ্ক খরচ করবেন কেন?’</item>
        <item>৬.  পরিসংখ্যানে দেখা গেছে যে , প্রত্যেক ছেলে মানুষ বিয়ের আগে ৭ বার প্রেমে পড়ে </item>
        <item>৭.  ভ্যালেন্টাইন ডে তে বিক্রয় হওয়া ফুলের মধ্যে ৭৩% কিনে ছেলেরা আর বাকি ১৭% মেয়েরা ।</item>
        <item>৮.  ভালোবাসার গানিতিক সুত্র : I (5+5)v.e.y (5-5) u. = I LOVE YOU </item>
        <item>৯.  ট্রাকের গায়ে ‘সাধারণ পরিবহন’ লেখা থাকে কেন??? এটা একধরনের আইওয়াশ।</item>
        <item>১০.  ঘুষ-দুর্নীতি ছাড়াই একটি কাজ হয়, সেটি কী??? ঘুষ ও দুর্নীতি দমনের প্রতিশ্রুতি।</item>
        <item>১১.  লাভের গুড় পিঁপড়ায় খায় কেন??? কতটুকু মিষ্টি সেটা টেস্ট করে। প্রধান দুটি দলের দিকে তাকালেই বুঝবেন।</item>
        <item>১২.  আপনার জানা আছে কি, উট পাখির একটি ডিম মুরগির ডিমের চেয়ে ২৪ গুণ বড়!</item>
        <item>১৩.  ‘উইলিয়াম সেক্সপিয়ার’ তার জন্মদিনে মৃত্যু বরণ করেছিলে!</item>

        <item>১৪.  আপনি জানেন কি, বাংলাদেশের বৃহত্তম উপজাতি ‘চাকমা’, এবং ২য় বৃহত্তম উপজাতি ‘সাঁওতাল’!</item>
        <item>১৫.  বাংলাদেশ সৃষ্টির পূর্বে কিন্তু এটি ছিলো- “বঙ্গখাত বা Bango-Basin”!</item>
        <item>১৬.  একটি মৌমাছির ঝাঁকে ৩০,০০০ পর্যন্ত মৌমাছি থাকে!</item>
        <item>১৭.  আপনি জানেন কি, পশুদের মধ্যে জিরাফের জিহ্বা সবচেয়ে কালো! </item>
        <item>১৮.  কোনো মানুষ কিন্তু নিজের শ্বাস রোধ করে নিজেকে হত্যা করতে পারে না!</item>
        <item>১৯.  চোখ খোলা রেখে হাঁচি দেয়া অসম্ভব! (নিশ্চয়ই আপনি এটি এখন চেষ্টা করছেন)!</item>
        <item>২০.  জেনে হয়তো অবাক হবেন যে, পৃথিবীর ৫০ ভাগেরও বেশী মানুষ এখনো মোবাইল ফোন চোখে দেখে নাই!</item>
        <item>২১.  ঘুম ভেঙ্গে যাবার ৫ মিনিট পরেই স্বপ্নের অর্ধেক স্মৃতি আমাদের লোপ পায়!</item>
        <item>২২.  উত্তর আমেরিকার ‘গোল্ডফিঞ্জ’ নামক একটি পাখীর ঋতু পরিবর্তনের সাথে সাথে পালকের রঙও পরিবর্তন হয়!</item>
        <item>২৩.  আপনার জানা আছে কি, চীন দেশে কোন জাতীয় ফুল ও পাখি নেই!</item>
        <item>২৪.  বিশ্বের প্রাচীনতম বিশ্ববিদ্যালয় হলো- ‘কারুইন বিশ্ববিদ্যালয়’, মরক্কো!</item>
        <item>২৫.  জেনে অবাক হবেন যে, পৃথিবীর সমস্ত মানুষের ওজনের তুলনায় সমস্ত পিঁপড়াদের ওজন বেশি!</item>
        <item>২৬.  আজ পর্যন্ত যতো মানুষ মারা গেছে, তার তুলনায় বর্তমানে বেঁচে আছে এমন মানুষের সংখ্যা বেশি!</item>
        <item>২৭.  মহিলারা দিনে গড়ে ৭ হাজার শব্দ বলে, যেখানে পুরুষরা বলে মাত্র ২ হাজার শব্দ!</item>
        <item>২৮.  একটি মৌমাছির ঝাঁকে ৩০,০০০ পর্যন্ত মৌমাছি থাকে!\n</item>

    </string-array>


</resources>
