<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="sport_cricket_ques1" formatted="false">
        <item>## প্রাক টেস্টঃ</item>
        <item>## টেস্টঃ</item>
        <item>## ওয়ানডেঃ</item>
        <item>## টি২০ ক্রিকেটঃ</item>
        <item>## আইসিসিঃ</item>
    </string-array>


    <string-array name="sport_cricket_ans1" formatted="false">
        <item>ক্রিকেট, অ্যা গেম অব গ্লোরিয়াস আনসার্টেনিটি। ক্রিকেট খেলাটি শুরু হয় সম্ভবত ১২৫০ থেকে ১৩৫০ সালের যে কোন সময়ে। ক্রিকেট খেলাটি ছিল সাধারণ পর্যায়ে। ইংল্যান্ডের উচুঁ শ্রেণীর মানুষদের কাছেই এ খেলাটি জনপ্রিয় হয়ে উঠে এবং তারা নতুন রূপ দেয়ার জন্য চিন্তা-ভাবনা করে সপ্তদশ শতাব্দীর দিকে। এ সময় বিভিন্ন ক্লাব প্রতিষ্ঠিত হয় ও বিভিন্ন টুর্নামেন্টের আয়োজন করা হয়। ধীরে ধীরে খেলার অগ্রযাত্রা এগিয়ে যেতে থাকে এবং জনপ্রিয় হয়ে উঠে বিভিন্ন দেশে। ১৭২৭ সালে ক্রিকেট লন্ডন ও দক্ষিণ ইংল্যান্ডের একটি প্রধান ক্রীড়া ছিল। ঐ শতাব্দীতে বাজিকরদের আগ্রহের কারণে ক্রীড়াটিতে প্রচুর অর্থলগ্নি করা হয়। ধনী ব্যক্তিদের অনুদানে ও বিনিয়োগে কাউন্টি দল, পেশাদার খেলোয়াড় এবং প্রথম বড় ক্লাবগুলির আবির্ভাব ঘটে। ১৭২৬ সালে লন্ডন ও ডার্টফোর্ড ছিল সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ ক্লাব। কেন্ট, মিডলসেক্স, সারি ও সাসেক্সের কাউন্টি দলগুলি ছিল প্রথম সারির ক্রিকেট দল। আর্টিলারি গ্রাউন্ড, ডার্টফোর্ড ব্রেন্ট, কেনিংটন কমন, মুলজি হার্স্ট এবং রিচমন্ড গ্রিন ছিল তখনকার দিনের সুপরিচিত ক্রিকেট মাঠ। ১৬৯৭ সালের আগে সংবাদপত্রগুলিতে ক্রিকেটের কোন উল্লেখ নেই। কিন্তু ১৭২০-এর দশকের মাঝামাঝি নাগাদ ক্রিকেট-সংক্রান্ত রিপোর্ট বাড়তে থাকে। তবে এই রিপোর্টগুলি বহুদিন যাবৎ পূর্ণাঙ্গ ছিল না। আসল খেলার বিবরণের চেয়ে খেলার সময়সূচি কিংবা খেলার উপর বাজির দর নিয়ে সংক্ষিপ্ত আলোচনাই ছিল এগুলির মূল বিষয়বস্তু। </item>
        <item> ক্রিকেট খেলার দীর্ঘতর সংস্করণ যা টেস্ট ক্রিকেট বা টেস্ট ম্যাচ হিসেবে পরিচিত। এছাড়া ক্রিকেট বোদ্ধাদের কাছে ‘আসল ক্রিকেট’ বলে পরিচিত। সাধারণত একে কোন একটি দলের ক্রিকেট খেলার সক্ষমতা যাচাইয়ের প্রধান মানদণ্ড হিসেবে বিবেচনা করা হয়ে থাকে। পূর্বে ৬-দিনব্যাপী অনুষ্ঠিত হতো। পরবর্তীতে তা পাঁচদিনে নিয়ে আসা হয় ও মাঝখানে একদিন বিশ্রাম রাখা হয়। বর্তমানে বিশ্রাম রাখা হয় না। ১৮৭৭ সালে ১৭ মার্চ মেলবোর্নে অনুষ্ঠিত অস্ট্রেলিয়া বনাম ইংল্যান্ডের মধ্যকার বিশ্বের ১ম টেস্ট। ক্রিকেটের সবচেয়ে দীর্ঘতম ম্যাচ হল ১৯৩৯ সালের ইংল্যান্ড এবং দক্ষিণ আফ্রিকা মধ্যে খেলা ম্যাচটি ১৪ দিন খেলার পর এই ম্যাচটি শেষ টাই হিসাবে ঘোষণা করা হয়। ১৯৩৯ শেষ টাইমলেস টেস্ট, দুই দল ইংল্যান্ড ও দক্ষিণ আফ্রিকা। সর্বোচ্চ স্কোরঃ ৯৫২/৬ ডিঃ শ্রীলঙ্কা বনাম ভারত, ২ আগস্ট, ১৯৯৭, ১৩৭৪ তম ম্যাচ। </item>
        <item>১৯৭১ এ মেলবোর্নে এক টেস্ট ম্যাচের প্রথম তিন দিন বৃষ্টিতে ধুয়ে ম্যাচ পরিত্যক্ত হয়। পরে খেলাটি গড়ায় ৪০ ওভারে। ৮ বলে ওভার। একদিনের মধ্যেই খেলা শেষ করার আইডিয়াটির জন্ম এভাবেই।</item>
        <item>বেনসন ও হেজেজ কাপ নামের ৫০ ওভারের টুর্নামেন্ট ১৯৭২-২০০২ পর্যন্ত ব্রিটিশ কাউন্টি দের ওয়ানডে চ্যাম্পিয়নশিপ টুর্নামেন্ট ছিল যা টোব্যাকো স্পন্সরশিপ এর জন্য চালিয়ে যাওয়া সম্ভব হয়নি। ২০০৩ এ ইংল্যান্ড কাউন্টি তে চালু হয় প্রথম। </item>
        <item>১৯০৯ সালের ১৫ জুন ইংল্যান্ড, অস্ট্রেলিয়া, দক্ষিণ আফ্রিকা এর প্রতিনিধিগণ লর্ডসে বৈঠকে বসেন এবং ইম্পেরিয়াল ক্রিকেট কনফারেন্স প্রতিষ্ঠা করেন। পরিচালনা পর্ষদের সদস্য কেবল কমনওয়েলথভুক্ত দেশগুলোর মাঝে সীমাবদ্ধ ছিল। \n ১৯২৬ সালে ওয়েস্ট ইন্ডিজ, নিউজিল্যান্ড ও ভারত পূর্ণ সদস্য হিসেবে নির্বাচিত হয় যার ফলে সদস্য দেশের সংখ্যা ৬ এ উন্নীত হয়। ওই বছরই সংস্থাটি মেম্বারশিপে পরিবর্তন আনে। ১৯৪৭ সালে পাকিস্তান স্বাধীন হলে ১৯৫২ সালে টেস্ট খেলার মর্যাদা দেওয়া হয়। ১৯৬১ সালের মে মাসে দক্ষিণ আফ্রিকা কমনওয়েলথ ত্যাগ করলে, তারা আইসিসির সদস্যপদও হারায়। ১৯৬৫ সালে ইম্পেরিয়াল ক্রিকেট কনফারেন্সের নাম পরিবর্তন করে ইন্টারন্যাশনাল ক্রিকেট কনফারেন্স নামকরণ করা হয়। একই সাথে কমনওয়েলথের বাইরের দেশসমূহের অন্তরভুক্তি অনুমোদন করা হয় যা সংস্থাটির পরিসর বৃদ্ধি করে। পূর্বে কেবলমাত্র টেস্টখেলুড়ে দেশগুলোই এর অন্তর্ভুক্ত ছিল। এসময় থেকে এসব দেশের বাইরে অন্য দেশকেও আইসিসি’র সহযোগী সদস্য হিসেবে অন্তর্ভুক্ত করা শুরু হয়। সহযোগী দেশসমূহ অন্তরভুক্তির পর, প্রত্যেক সহযোগী একটি এবং প্রতিষ্ঠাতা ও পূর্ণ সদস্যগণ দুইটি ভোটাধিকার সংরক্ষণ করত। প্রতিষ্ঠাতা সদস্যদের ভেটো প্রদানের ক্ষমতা ছিল। \n১৯৮১ সালে শ্রীলংকাকে পূর্ণ সদস্য হিসেবে অনুমোদন দেওয়া হয়। ১৯৮৯ সালে নতুন নিয়ম প্রবর্তন করা হয় এবং ইন্টারন্যাশনাল ক্রিকেট কনফারেন্স পরিবর্তিত হয়ে বর্তমান নাম ইন্টারন্যাশনাল ক্রিকেট কাউন্সিল এ প্রবর্তিত হয়। বর্ণবৈষম্য অধ্যায় শেষ হওয়ার পর ১৯৯১ সালে দক্ষিণ আফ্রিকা পুনরায় পূর্ণ সদস্য হিসেবে ফিরে আসে। এর পরের বছর ১৯৯২ সালে নবম টেস্ট খেলুড়ে দেশ হিসেবে জিম্বাবুয়ে মর্যাদা লাভ করে। ২০০০ সালে বাংলাদেশ টেস্ট খেলার মর্যাদা লাভ করে। আইসিসির বর্তমান সদস্য সংখ্যা ১০৬: যার ১০টি পূর্ণসদস্য রয়েছে যারা টেস্টখেলুড়ে, ৩৭টি সহযোগী সদস্য, ৫৯টি স্বীকৃত সদস্য। আইসিসি ক্রিকেটের প্রধান নিয়ন্ত্রণকারী এবং বিভিন্ন আন্তর্জাতিক প্রতিযোগিতা আয়োজন করে, যার মধ্যে ক্রিকেট বিশ্বকাপ অন্যতম। আইসিসি একই সাথে বিভিন্ন টেস্ট ম্যাচ, একদিনের আন্তর্জাতিক ম্যাচ, আন্তর্জাতিক টি-টুয়েন্টি ম্যাচের জন্য আম্পায়ার ও ম্যাচ রেফারী নিয়োগ দেয়। \n\nআইসিসি, সংস্থার কোড অব কন্ডাক্ট মেনে চলে, যা আন্তর্জাতিক ম্যাচের পেশাদারী মান বজায় রাখে। এছাড়া সংস্থার দুর্নীতি-দমন ইউনিট(আকসু) এর মাধ্যমে দুর্নীতি ও ম্যাচ-গড়াপেটার বিরুদ্ধে ব্যবস্থা গ্রহণ করে। আইসিসি সদস্য দেশের মাঝে অনুষ্ঠেয় দ্বিপাক্ষিক সিরিজের(সকল টেস্ট ম্যাচ) সূচি নির্ধারণ করে না। সংস্থাটি সদস্য দেশের ঘরোয়া ক্রিকেট নিয়ন্ত্রণ করে না এবং খেলাটির আইন প্রণয়ন করে না। মেরিলিবন ক্রিকেট ক্লাব খেলাটির আইন প্রণয়নকারী সংস্থা। \n</item>
    </string-array>

    <string-array name="sport_cricket_ques2" formatted="false">
        <item>## বাংলাদেশ ও ক্রিকেটঃ</item>
        <item>## ইংল্যান্ডঃ </item>
        <item>## অস্ট্রেলিয়াঃ</item>
        <item>## সাউথ আফ্রিকাঃ </item>
        <item>## ওয়েস্ট ইন্ডিজঃ</item>
        <item>## নিউজিল্যান্ডঃ </item>
        <item>## ভারতঃ </item>
        <item>## পাকিস্তানঃ </item>
        <item>## শ্রীলংকাঃ </item>
        <item>## জিম্বাবুয়েঃ </item>
        <item>## কেনিয়াঃ </item>
    </string-array>


    <string-array name="sport_cricket_ans2" formatted="false">
        <item>“দিস সেভেন্টিন ইয়ারস ওল্ড শোয়িং ভেরি লিটল রেস্পেক্ট টু দ্য এল্ডার স্টেটসম্যান”- বক্তা ইয়ান বিসপ, সেভেন্টিন ইয়ারস ওল্ড হলেন আমাদের তামিম ইকবাল, এল্ডার স্টেটসম্যান হলেন ভারতের জহির খান (মার্চ ১৭, ২০০৭)
এখন পর্যন্ত আমাদের দেশের খুব কম ব্যক্তিই আন্তর্জাতিক পর্যায়ে দেশকে এই ভাবে প্রতিনিধিত্ব করেছেন।\n \n
১৯৪৭ সালে দেশবিভাগের পর এই ভূখন্ড পরিচিত হয় পূর্ব পাকিস্তান হিসেবে। পূর্ব পাকিস্তানের বিভিন্ন স্থানীয় দল কায়েদে আজম ট্রফিতে অংশ নেয়া শুরু করে ১৯৫৪ সাল থেকে। ১৯৫৫ সালের জানুয়ারি মাসে নবনির্মিত ঢাকা স্টেডিয়ামে (বর্তমানে বঙ্গবন্ধু স্টেডিয়াম) প্রথম টেস্ট ক্রিকেট অনুষ্ঠিত হয় পাকিস্তান ও ভারতের মধ্যে। ১৯৫৫ থেকে ১৯৬৯ সালের মাঝে এই স্টেডিয়ামে মোট ৭টি টেস্ট ম্যাচ খেলা হয়। তবে পূর্ব পাকিস্তানের কোন খেলোয়াড়ের পাকিস্তানের মূল একাদশে খেলার সুযোগ হয়নি। তবে ১৯৬৯-৭০ মৌসুমে ঢাকায় অনুষ্ঠিত পাকিস্তান-নিউজিল্যান্ড টেস্ট সিরিজে দ্বাদশ খেলোয়াড় হিসেবে পূর্ব পাকিস্তানের রকিবুল হাসান সুযোগ পান।
মুক্তিযুদ্ধে ক্রিকেটঃ ২৭ এপ্রিল পাকিস্তান ক্রিকেট দল ইংল্যান্ডে পা রাখার পর থেকেই শুরু হয় বাঙালীদের বিক্ষোভ। ৫ মে ফেয়ার হোটেলে পাকিস্তান দলের সম্বর্ধনামূলক এক ডিনারে তারা ঢোকার সময় বাঙালীরা ব্যানার প্ল্যাকার্ড নিয়ে তুমুল বিক্ষোভ জানায়। ঘটনাস্থল থেকে গ্রেফতার করা হয় ২২ জন বাঙালীকে। বার্মিংহাম টেস্টের আগে পাকিস্তান দলের প্র্যাকটিসের বাইরে নিয়মিতই মিছিল করেছেন বাঙালীরা। সবচেয়ে বড় বিক্ষোভটি হয়েছিলো টেস্ট ম্যাচ শুরুর দিন। চার পাঁচটি বাস ভর্তি হয়ে বাঙালীরা মাঠের সামনে গিয়ে বিক্ষোভ করেছেন, উড়িয়েছেন স্বাধীন বাংলার পতাকা। পোড়ানো হয়েছে পাকিস্তানের পতাকা। সেই ম্যাচের দিন পাকিস্তানীদের সঙ্গে তাদের তুমুল বিতন্ডা হয়েছে, যদিও সেদিন কোনো হামলা হয়নি।
একই সিরিজে একটি ব্যাটে স্বাক্ষর করেছিলো পাকিস্তান ও ইংলিশ ক্রিকেট দল। লর্ডসে ওই ব্যাটটি নিলামে তোলা হয়েছিলো পাকিস্তানী শরণার্থীদের সাহায্যে। সেই টাকা ইয়াহিয়া সরকারের হাতে তুলে দেওয়া হয়েছিলো। সে টাকার ব্যবহার কিসে হয়েছিলো তা জানা যায়নি।
ফ্রাঙ্ক স্ট্যানলি জ্যাকসন হচ্ছেন ইংল্যান্ডের ১৭তম টেস্ট অধিনায়ক। ১৯০৫ সালে তিনি ইংল্যান্ড দলের অধিনায়ক নির্বাচিত হন। খেলেছেন ২০টি টেস্ট ম্যাচ, যার মধ্যে ৫টি টেস্টে ছিলেন অধিনায়কের ভূমিকায়। ১৮৯৪ সালে হয়েছিলেন উইজডেনের “ক্রিকেটার অব দ্য ইয়ার”। \n\nজেনে রাখুন, ফ্রাঙ্ক জ্যাকসন ব্রিটিশ শাসনামলে ১৯২৭ – ১৯৩২ পর্যন্ত বাংলার গভর্নরের দায়িত্বে ছিলেন।
১৯৭২ সালে বাংলাদেশ ক্রিকেট কন্ট্রোল বোর্ড গঠিত হয়। ঢাকা ও চট্টগ্রামে ক্রিকেট লীগ শুরু হয়। ১৯৭৪/৭৫ মৌসুমে জাতীয় পর্যায়ের ক্রিকেট প্রতিযোগিতা শুরু হয়, জেলা পর্যায়ে প্রথম ও দ্বিতীয় বিভাগ লীগ আরম্ভ হয়। ধীরে ধীরে অন্যান্য প্রতিযোগিতা, যেমনঃ শহীদ স্মৃতি ক্রিকেট, দামাল সামার ক্রিকেট, স্টার সামার ক্রিকেট, জাতীয় যুব ক্রিকেট, আন্তঃবিশ্ববিদ্যালয় প্রতিযোগিতা প্রভৃতি শুরু হয়। ১৯৭৬ সালের ডিসেম্বর মাসে এম.সি.সি. প্রথমবারের মতো বাংলাদেশে খেলতে আসে। ২৬ জুলাই, ১৯৭৭ বাংলাদেশ আই সি সি-র সহযোগী সদস্যপদ লাভ করে। ৭০ দশকের শেষ দিক হতে বাংলাদেশে শ্রীলংকা, ভারত, পাকিস্তান থেকে বিভিন্ন দল ট্যুরে আসতে শুরু করে। এম.সি.সি. বেশ কয়েকবার এদেশে আসে। ১৯৭৯ সালে অনুষ্ঠিত প্রথম আই সি সি ট্রফিতে বাংলাদেশ অংশ নেয়। ১৯৮২ সালে অংশ নেয় দ্বিতীয় আই সি সি ট্রফিতে। এতে তারা চতুর্থ স্থান লাভ করে। ১৯৮৬ সালের মার্চে শ্রীলংকায় আয়োজিত দ্বিতীয় এশিয়া কাপ ক্রিকেটে বাংলাদেশ অংশগ্রহণ করে। এই প্রতিযোগিতায় বাংলাদেশ তাদের প্রথম একদিনের আন্তর্জাতিক ম্যাচ খেলে পাকিস্তানের বিপক্ষে। একই বছর তৃতীয় আই সি সি ট্রফিতে অংশ নেয় বাংলাদেশ। ১৯৮৮ তৃতীয় এশিয়া কাপ বাংলাদেশে অনুষ্ঠিত হয়। এই এশিয়া কাপ এ ভেন্যু ছিল ঢাকা এবং চট্টগ্রাম। ১৯৯০ সালে শারজাহতে অনুষ্ঠিত অস্ট্রেলেশিয়া কাপে বাংলাদেশ অংশ নেয়। ঐ বছরই তারা খেলে চতুর্থ আই সি সি ট্রফি। এতে তারা তৃতীয় স্থান লাভ করে। এসময় আই সি সি ট্রফির শীর্ষ দল বিশ্বকাপ ক্রিকেটে অংশগ্রহণের সুযোগ পেত। ‘৯০ এর ডিসেম্বরে বাংলাদেশ চতুর্থ এশিয়া কাপে অংশ নেয়। ১৯৯৪ সালে পঞ্চম আই সি সি ট্রফি হয় কেনিয়াতে। এসময় থেকে নিয়ম করা হয় এই প্রতিযোগিতার সেরা ৩টি দল পরবর্তী বিশ্বকাপে খেলার সুযোগ পাবে। কেনিয়ার নাইরোবি জিমখানা মাঠে অনুষ্ঠিত খেলায় বাংলাদেশ স্বাগতিক দলের কাছে হেরে সেমিফাইনালে উঠতে ব্যর্থ হয়।
১৯৯৭ সালে মালয়েশিয়ায় অনুষ্ঠিত হয় ৬ষ্ঠ আই সি সি ট্রফি। পুরো প্রতিযোগিতা কৃত্রিম টার্ফ বসানো পীচে অনুষ্ঠিত হয়। এই প্রতিযোগিতার সেমিফাইনালে তৎকালীন অধিনায়ক আকরাম খানের অসামান্য ব্যাটিং দৃঢ়তায় হল্যান্ডকে হারিয়ে বাংলাদেশ প্রথমবারের মতো বিশ্বকাপ ক্রিকেটে খেলার যোগ্যতা অর্জন করে ( সেরা ৩টি দল এই সুযোগ পায় )। বৃষ্টি বিঘ্নিত ফাইনালে কেনিয়াকে ১ উইকেটে পরাজিত করে বাংলাদেশ চ্যাম্পিয়ন হয়। একই বছরে বাংলাদেশকে আই সি সি ওয়ানডে স্ট্যাটাস প্রদান করে। \n\n১৯৯৮ সালে ভারতে অনুষ্ঠিত একটি ত্রিদেশীয় প্রতিযোগিতায় কেনিয়াকে হারিয়ে বাংলাদেশ একদিনের আন্তর্জাতিক ক্রিকেটে তাদের প্রথম জয় লাভ করে। ঐ বছরের অক্টোবর মাসে সব টেস্ট খেলুড়ে দেশকে নিয়ে বাংলাদেশে আয়োজিত হয় নকআউট ধাঁচের মিনি বিশ্বকাপ।

</item>
        <item>প্রথম টেস্ট খেলা দল। ওয়ানডে বিশ্বকাপ জেতা হয়নি এখনও। একবার টি২০ বিশ্বকাপ জিতেছে।
</item>
        <item> প্রথম টেস্ট খেলা দল। চার বার বিশ্বকাপ জয়ী দল। সাম্প্রতিক কালের অন্যতম সেরা।
</item>
        <item>১৭৯৫ সালে সর্ব প্রথম ব্রিটিশ সেনারা দক্ষিন আফ্রিকার মাটিতে ক্রিকেট খেলে বলে জানা যায়। ১৮০৫ সালে এক প্রতিযগিতা হয় আর্টিলারি মেস অফিসার বনাম কলোনি অফিসার। প্রথম ক্লাব পোর্ট এলজাবেথ ক্লাব যার উদ্যোগে ১৮৭৬ সালে প্রতিযোগিতামূলক আসর বসে। ১২ মার্চ ১৮৮৯ তারিখে টেস্ট স্ট্যাটাস পায়। ১০ মার্চ ১৯৭০ থেকে ১০ নভেম্বর ১৯৯১ পর্যন্ত খেলা বন্ধ ছিল। এই সময় অনেকেই ইংল্যান্ডে গিয়ে সেখাঙ্কার হয়ে খেলেন। টনি গ্রেফ, অ্যালান ল্যাম্ব উল্লেখ করার মত। নিষিদ্ধের আগে ১৯৭০ সালে অস্ট্রেলিয়া কে ৪-০ তে হারিয়ে তাক লাগিয়ে দেয়। তবে কপাল খারাপ। সবগুলো বিসসকাপ ট্র্যাজেডির নামান্তর। স্মিথ, ডোনাল্ড, রোডস, কার্স্টেন, ক্যালিস, ক্লুজনার সহ অনেক গ্রেট প্লেয়ারের উৎস । চাপের মুখে ভেঙ্গে পরে বলে চোকার হিসেবে দুরনাম আছে। হান্সি ক্রনিএর বিপর্যয় কাটিয়ে উতার প্রাথমিক কাজ করে পোলক, কাজ শেষ করে স্মিথ। বরতমানে ভাল ফরমে আছে
</item>
        <item>৫টি ইংরেজিভাষী ক্যারিবিয় দেশ, ব্রিটিশ উপনিবেশ এবং ব্রিটিশ উপনিবেশবিহীন দ্বীপরাষ্ট্রসমূহের ক্রিকেট দলের অংশগ্রহণ ঘটেছে এতে। ১৮৯০-এর দশকে ওয়েস্ট ইন্ডিজ ক্রিকেট দলের প্রতিষ্ঠা হয়েছিল বলে ধারণা করা হয়। তখন তারা সফরকারী ইংল্যান্ড ক্রিকেট দলের বিপক্ষে প্রথম মাঠে খেলতে নামে। ১৯২৬ সালে ক্রিকেটের আন্তর্জাতিক নিয়ন্ত্রক সংস্থা ইম্পেরিয়াল ক্রিকেট কনফারেন্সে ওয়েস্ট ইন্ডিজ ক্রিকেট বোর্ড বা ডব্লিউআইসিবি যোগদান করে। এরপরই তারা আনুষ্ঠানিকভাবে প্রথম আন্তর্জাতিক খেলায় অংশগ্রহণ করে। ১৯২৮ সালে ওয়েস্ট ইন্ডিজ ক্রিকেট দল ৪র্থ টেস্টখেলুড়ে দলের মর্যাদা লাভ করে। ইউএসএ এর প্রভাবে বাস্কেটবল, বেসবল এর জনপ্রিওতা বেড়েছে। কালে কালে অসংখ্য গ্রেট ওয়েস্ট ইন্ডিজের হয়ে মাঠ মাতিয়েছে। গ্রিফিথ, গিলক্রাইস্ট, হল ষাঠের দশকে, রবার্টস, হোল্ডিং ৭০ এ, পরবর্তীতে গার্নার, মার্শাল, বিশপ, লয়েড, ভিভ, গ্রিনিজ, রোহান কানহাই, লারা রেকর্ড বুকে নাম লিখিয়েছে।
</item>
        <item> ব্ল্যাক ক্যাপস। ব্রিটিশ কলোনি। ১৮৪২ সালে ওয়েলিংটন ক্লাবের উদ্যোগে প্রথম কেলা শুরু হয়। ১৮৬৪ সালে প্রথম ইংল্যান্ড দল সফর করে আর ১৮৭৭ ও ১৮৮১ সালে অস্ট্রেলিয়া দল নিউজিল্যান্ড সফর করে। ১৮৯৪ সালে নিউজিল্যান্ড ক্রিকেট কাউন্সিল প্রতিষ্ঠা হয়। ১৯২৬ সালে আইসিসি সদস্য ১৯২৯-৩০ মৌসুমে টেস্ট স্ট্যাটাস পায়। ১৯৩০ সালে ইংল্যান্ডের বিপক্ষে প্রথম ম্যাচ। ১৯৫৫-৫৬ মৌসুমে ওয়েস্ট ইন্ডিজ এর বিপক্ষে প্রথম জয়। প্রথম টেস্ট জিততে লাগে ২৬ বছর। হ্যাডলি, ফ্লেমিং, কেয়ার্নস অন্যতম সেরা ক্রিকেটার। ৫ বার বিসসকাপ সেমিফাইনাল। অনেক খেলাধুলার সুযোগ থাকায় ক্রিকেট জনপ্রিয়তার শীর্ষে নেই।
</item>
        <item>ষষ্ঠ টেস্ট প্লেয়িং দেশ।১৭২৫ সালে ভারতে পশ্চিম উপকুলে কচ্ছ অঞ্চলে ইংরেজ নাবিকদের মাঝে প্রদর্শনী ক্রিকেটের প্রচলনের খবর পাওয়া যায়। ক্যালকাটা ক্রিকেট ক্লাব ভারতের প্রথম ক্রিকেট ক্লাব ১৭৯২ সালে। তবে তাতে কোন ভারতবাসীর অংশগ্রহণ ছিল না। বোম্বাইতে ১৭৯৭ সালে প্রথম প্রতিযোগিতামূলক খেলা হয়। কলকাতায় প্রথম আসর ১৮০৪ সালে। পারসী দের প্রথম ক্লাব ১৮৪৮ সালে। ১৮৭৭ সালে পার্সিদের সাথে ইংরেজ দের খেলা হল এদেশীয় কোন দলের সাথে ইংরেজদের প্রথম খেলা। ১৮৮৬ তে পার্সিদের এক্তি দল ইংল্যান্ড সফর করে। ১৮৮৮ সালের শেষ দিকে ব্রিটিশ একটি দল উপমহাদেশ সফরে আসে। ১৮৯৩ সালে দ্বিতীয়বার, ১৯০২-০৩ সালে তৃতীয়বার ব্রিটিশ দল ভারতে আসে। ১৯০৭ সালে হিন্দু দল যগ দেয়। ১৯১২ সালে মুসলিম দল যগ দিয়ে চতুর্দলীয় বার্ষিক ক্রীড়া প্রতিযগিতা শুরু হয়। এরি মাঝে ১৮৯০ এর দশকে প্রিন্স রণজিৎ সিং এর দাপট ইংল্যান্ডে প্রতিষ্ঠিত হয়। উনার মান রঞ্জি ট্রফি।১৯১১ সালে তৃতীয় ভারতীয় দল ইংল্যান্ড যায়। পার্সি ছাড়াও অন্যান্যরা ছিলেন। পাতিয়ালার মহারাজা ভুপিন্দর সিং অধিনায়ক ছিলেন। ২৩ ম্যাচ খেলেন তারা। ১৯৩৭ সালে অন্যান্য দল বার্ষিক ক্রীড়া প্রতিযগিতায় যগ দেয়। সর্বদলিও রুপ নেয়। ১৯৪৪ সালে ই প্রতিযোগিতার বিরুদ্ধে গান্ধীজী সাম্প্রদায়িকতার অভিযগ আনে। ১৯৪৫ থেকে বন্ধ হয়ে যায়। ১৯২৬ এ এমসিসি ভারতে আসে। ৩১ ম্যাচ খেলে। ১৯২৭ সালে বিসিসিআই প্রতিষ্ঠা। ১৯৩২ সালে টেস্ট স্ট্যাটাস। ১৯৩২ সালে ভারত একটি টেস্ট সহ ২৫ ইয়াচ খেলার জন্য ইংল্যান্ড যায়। ক্যাপ্টেন ছিলেন পরবন্দরের মহারাজা। তবে টেস্ট ম্যাচে সিকে নাইডু ক্যাপ্টেন ছিলেন। পরাধীন ভারত ইংল্যান্ডের সাথে ১০ টি টেস্ট খেলে।
১৯৩৪ সাল থেকে রঞ্জি ট্রফি শুরু হয়। স্বাধীনতার পর প্রথম ক্যাপ্তেন ছিলেন লালা অমরনাথ যিনি মহিন্দর অমরনাথের পিতা। মহিন্দ্র বাংলাদেশের কোচ ছিলেন।
</item>
        <item>১৯৫২ সালে টেস্ট স্ট্যাটাস। প্রথম হোম টেস্ট ম্যাচ ১৯৫৫ সালে জানুয়ারি তে ঢাকায় ভারতের বিপক্ষে। পরের চার টেস্ট ভাওয়ালপুর, লাহোর, পেশোয়ার, করাচী।৫ ম্যাচ ড্র যা একটি রেকর্ড। . ৯২ সালে বিশ্বকাপ জয়ী দল। ৯৯ সালে সেমি ফাইনাল। ইমরান, ওয়াসিম, ওয়াকার, মিয়াদাদ, ইঞ্জামাম, হানিফ মোহাম্মদ, ফজল মাহমুদ, আব্দুল কাদির সহ অনেক গ্রেটদের ভূমি।
</item>
        <item>এখানে প্রথম শ্রেনীর ক্রিকেট সর্ব প্রথম খেলা হয়েছিল ১৯২৬-২৭ সনে ম্যারিলিবন ক্রিকেট ক্লাব এর সাথে নোমাডস গ্রাউন্ড, ভিকটোরিয়া পার্ক, কলম্বোতে ইনিংস হারিয়ে।দলটিতে প্রথম বিজয় এসেছিল পাটিয়ালার সাথে দ্রুভ পানডভ ষ্টেডিয়াম এ ১৯৩২-৩৩ সনে সিলন নিজের দিকটা সম্পূর্ন করেছিল এ.জে. গোপালান ট্রফি খেলার মাধ্যমে ১৯৫০ সালে দিকে, শ্রীলংকার নতুন নাম পরিবর্তনের পর ১৯৭০ সালেও। শ্রীলংকান ক্রিকেট দল একদিনের আন্তর্জাতিক ম্যাচ দিয়ে আবির্ভূত হয় ১৯৭৫ ক্রিকেট বিশ্বকাপ এ এবং তাদের প্রথম এক দিনের আন্তর্জাতিক ম্যাচে বিজয়ী হয় ভারতের বিপক্ষে যে কিনা জাতীয় ক্রিকেট খেলার দলটি এসেছে ১৯৭৯ ক্রিকেট বিশ্বকাপ এ। শ্রীলংকা আন্তর্জাতিক ক্রিকেট কাউন্সিল থেকে ১৯৮১ সালে টেষ্ট এর স্ট্যাটাস পায়। ৯৬ তে বিশ্বকাপ চ্যাম্পিয়ন, ২০০৭ ও ২০১১ তে ফাইনালিস্ট। রানাতুঙ্গা, জয়াসুরিয়া, আতাপাত্তু, ভাস, মুরালি, সাঙ্গাকারা, জয়াবর্ধনে সহ অনেক গ্রেট দের উৎস এই দ্বীপদেশ। মুরালি লঙ্কার এক মিলনের প্রতিক। দলে সে একমাত্র তামিল খেলোয়াড় ছিলেন।
</item>
        <item>রোডেশিয়া যুদ্ধকালীন সময়ে এবং ১৯৪৬ সাল থেকে পুণরায় দক্ষিণ আফ্রিকান টুর্নামেন্ট, কারি কাপে অংশ নেয়। স্বাধীনতা অর্জনের পর ১৯৮০ সালে দেশটি আন্তর্জাতিক ক্রিকেট খেলায় অংশ নিতে শুরু করে। ২১ জুলাই, ১৯৮১ সালে জিম্বাবুয়ে আইসিসি’র সহযোগী সদস্য হিসেবে নির্বাচিত হয়। ১৯৮৩, ১৯৮৭ এবং ১৯৯২ সালের বিশ্বকাপ ক্রিকেটে অংশ নেয়। ৯ম টেস্টখেলুড়ে দেশ হিসেবে জিম্বাবুয়ে ১৯৯২ সালে প্রথম টেস্ট খেলে। হারারেতে অনুষ্ঠিত ভারতের বিরুদ্ধে এ খেলাটি ড্র হয়েছিল।বেশ কয়েকজন সিনিয়র খেলোয়াড়দের পদত্যাগজনিত কারণে কয়েকটি টেস্ট সিরিজে বেশ দূর্বল প্রতিদ্বন্দ্বিতা করায় ২০০৫ সালের শেষ দিকে আইসিসি’র সমর্থনে জিম্বাবুয়ে ক্রিকেট বোর্ড স্বেচ্ছায় টেস্ট ক্রিকেট থেকে নিজেদের নাম প্রত্যাহার করে নেয়। আগস্ট, ২০১১ সালে প্রায় ছয় বছর স্বেচ্ছা নির্বাসন থেকে ফিরে এসে টেস্টভূক্ত দেশ হিসেবে বাংলাদেশের বিপক্ষে অবতীর্ণ হয় ও ১৩০ রানের ব্যবধানে পরাজিত করে।
</item>
        <item> ২০০৩ বিশ্বকাপে সেমিফাইনালে খেলা দল। \n</item>

    </string-array>

     <string-array name="sport_cricket_3" formatted="false">
         <item> ক্রিকেট বলের ওজন ১৫৫.৯ গ্রাম থেকে ১৬৩ গ্রামের মধ্যে।</item>
         <item> ক্রিকেটের উইকেট ২২ গজ বা ২০.১২ মিটার দৈর্ঘ্য এবং ১০ ফুট বা ৩.০৫ মিটার প্রস্থ ।</item>
         <item> ২০১৯ সালে বিশ্বকাপ ক্রিকেট অনুষ্ঠিত হবে- ইংল্যান্ডে । </item>
         <item> বাংলাদেশ বিশ্বকাপ ক্রিকেটে প্রথম কোন দলের বিপক্ষে খেলে? উঃ  নিউজিল্যান্ড</item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে সর্বচ্চো রান Rohit Sharma (264)</item>
         <item> এক দিনের ক্রিকেটে দ্রুততম শতরান 31 বলে -  AB de Villiers(South Africa)</item>
         <item> এক দিনের ক্রিকেটে দ্রুততম অর্ধশতরান 16 বলে -  AB de Villiers(South Africa)</item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে দলীয় সর্বচ্চো রান 443–9 (50 overs) - Sri Lanka v  Netherlands</item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে দুই ইনিস মিলিয়ে সর্বচ্চো রান  872–13 (99.5 overs)  -  Australia (434–4) v  South Africa (438–9)
 </item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে দলীয় সর্বনিম্ন রান  35 (18 overs) -  Zimbabwe v  Sri Lanka
 </item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে সর্বচ্চো রান 18,426 - 452 ইনিংসে  - Sachin Tendulkar (India)
 </item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে সর্বাধিক শতরান - 49টি- 452 ইনিংসে - India Sachin Tendulkar
 </item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে সর্বাধিক অর্ধশতরান - 96টি- 452 ইনিংসে- India Sachin Tendulkar
 </item>
         <item> এক দিনের ক্রিকেটে সর্বাধিক ছয় মেড়েছেন 342টি -  Shahid Afridi(Pakistan)
 </item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে সর্বাধিক চার মেড়েছেন 2016টি -  Sachin Tendulkar(India)
 </item>
         <item>এক দিনের ক্রিকেটে সর্বাধিক উইকেট নিয়েছেন 534টি - 350 ইনিংসে-  Muttiah Muralitharan(Sri Lanka)
 </item>
         <item>বাংলাদেশের ১০০তম জয় কার সাথে - আফগানিস্থান \n</item>
          </string-array>

      <string-array name="sport_football" formatted="false">
          <item>১. ফুটবল খেলার জন্ম : চীনে।</item>
          <item>২. ফিফার বর্তমান সদস্য সংখ্যা : ২০৮টি। </item>
          <item>৩. ২০১৪ সালে ২০ তম বিশ্বকাপ ফুটবল অনুষ্ঠিত হয়- ব্রাজিলে ।</item>
          <item>৪. ২০১০ সালে ফুটবলের অফিসিয়াল মাসকটের নাম- জাকুমি ।</item>
          <item>৫. ২০১২ সালে মিশরে এক ফুটবল দাঙ্গায় কমপক্ষে ৭৪ জন নিহত এবং ১০০০ জন আহত হয়।</item>
          <item>৬. বিশ্বের প্রাচীনতম ফুটবল ক্লাবের নাম : ইংল্যান্ডের শেফিল্ড ফুটবল ক্লাব (প্রতিষ্ঠা ২৪ অক্টোবর, ১৮৫৭)।</item>
          <item>৭. FIFA-জন্মলাভ করে : ২১ মে ১৯০৪, ফ্রান্সের রাজধানী প্যারিসে।</item>
          <item>৮. ফিফার সদর দপ্তর অবস্থিত : জুরিখ, সুইজারল্যান্ড।</item>
          <item>৯. সরকারিভাবে কখন ফুটবল খেলা অলিম্পিক অন্তরর্ভূক্ত হয় : ১৯০৮ সালে, লন্ডন অলিম্পিকে (উল্লেখ্য, ১৯০০ ও ১৯০৪ সালে অলিম্পিকে ফুটবল অনুষ্ঠিত হয় ক্লাব পর্যায়ে)।</item>
          <item>১০. ১৯৮৮ সালে নেপালে স্টেডিয়ামে প্রবল শিলাবৃষ্টির মধ্যে চাপাচাপিতে মারা যায় ৯৩ জন।</item>
          <item>১১. বিশ্বকাপ ফুটবল খেলা শুরু হয় : ১৯৩০ সালে।</item>
          <item>১২. ‘গোল্ডেন বল’ রীতি চালু হয় : ১৯৮২ সালে স্পেন বিশ্বকাপে।</item>
          <item>১৩. ‘গোল্ডেন বুট বা সু’ পুরষ্কার চালু করা হয় : ১৯৩০ সালে।</item>
          <item>১৪. ‘গোল্ডেন বুট বা সু’ পুরষ্কারের নাম ’এডিডাস গোল্ডেন সু’ নামকরণ করা হয় : ১৯৮২ সালে।</item>
          <item>১৫. ফিফা ওয়ার্ল্ড কাপ তৈরি হয় : ১৯৭৩ সালে।</item>
          <item>১৬. বিশ্বকাপ ফুটবলে প্রথম ম্যাচ কোন দুটি দলের মধ্যে অনুষ্ঠিত হয় : ফ্রান্স-মেক্সিকো (মন্টেভিডিও, উরুগুয়ে; ১৩ জুলাই ১৯৩০)।</item>
          <item>১৭. বিশ্বকাপ ফুটবলে সর্বাধিক অংশগ্রহণকারী দেশ : ব্রাজিল; ১৯ বার।</item>
          <item>১৮. বিশ্বকাপ ফুটবলে প্রথম হ্যাটট্রিককারী : বার্ট পাতেনাউদে (যুক্তরাষ্ট্র), ১৭ জুলাই ১৯৩০; বিপক্ষ প্যারাগুয়ে। </item>
          <item>১৯. বিশ্বকাপ ফুটবলে সর্বাধিক হ্যাটট্রিককারী : ২টি করে ৪ জন; স্যান্ডর ককসিস (হাঙ্গেরি, ১৯৫৪); জাষ্ট ফন্টেইন (ফ্রান্স, ১৯৫৮); গার্ড মুলার (পশ্চিম জার্মানি, ১৯৭০) এবং গ্যাব্রিয়েল বাতিস্তুতা (আর্জেন্টিনা, ১৯৯৪ ও ১৯৯৯)। </item>
          <item>২০. বিশ্বকাপের ফাইনালে একমাত্র হ্যাটট্রিকারী : ইংল্যান্ডের জিওফ হার্ষ্ট। ১৯৬৬ সালে পশ্চিম জার্মানির বিপক্ষে। </item>
          <item>২১. ফিফা বর্ষসেরা পুরষ্কার চালু হয় : ১৯৯১ সালে (মহিলা বর্ষসেরা শুরু হয় ২০০১ সালে)।</item>
          <item>২২. ফিফা বর্ষসেরা পুরষ্কারের বর্তমানের নাম : ফিফা ব্যালন ডি’অর এওয়ার্ড।</item>
          <item>২৩. ব্যালন ডি’অর : ফ্রান্সের বিখ্যাত ফুটবল ম্যাগাজিন।</item>
          <item>২৪. বিশ্বের ৫০ বছরে সেরা ফুটবলার- পেলে । </item>
          <item>২৫. বিশ্বকাপে শীর্ষ গোলদাতা -  মিরোস্লাভ ক্লোসা (জার্মানি) </item>
          <item>২৬. বিশ্বকাপের ইতিহাসে সবচেয়ে দ্রুততম সময়ের গোল হয় মাত্র ১১ সেকেন্ডে (২০০২)</item>
          <item>২৭. সবচেয়ে বেশি বিশ্বকাপে অংশ নেয়া খেলোয়াড়  -  Antonio Carbajal ৫ (১৯৫০, ৫৪, ৫৮, ৬২, ৬৬) এবং  Lothar Matthäus ৫ (১৯৮২, ৮৬, ৯০, ৯৪, ৯৮)</item>
          <item>২৮. ১৯৩০ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- হোসে নাসাৎযি (উরুগুয়ে) </item>
          <item>২৯. ১৯৩৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন-  গিউসেপ মিয়াৎসা (ইটালি)</item>
          <item>৩০. ১৯৩৮ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- লিওনিদাস (ব্রাজিল)</item>
          <item>৩১. ১৯৫০ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- জিজিনহো (ব্রাজিল)</item>
          <item>৩২. ১৯৫৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- ফেরেঙ্ক পুস্কাস্ (হাঙ্গেরি)</item>
          <item>৩৩. ১৯৫৮ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- ডিডি (ব্রাজিল) </item>
          <item>৩৪. ১৯৬২ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন-  গারিঞ্চা (ব্রাজিল)</item>
          <item>৩৫. ১৯৬৬ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন-  ববি চার্লটন (ইংল্যান্ড)</item>
          <item>৩৬. ১৯৭০ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- পেলে (ব্রাজিল)</item>
          <item>৩৭. ১৯৭৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- ইওহান ক্রুইফ (নেদারল্যান্ডস্)</item>
          <item>৩৮. ১৯৭৮ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- মারিও কেম্পেস্ (আর্জেন্টিনা) </item>
          <item>৩৯. ১৯৮২ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন- পাওলো রসি (ইটালি)</item>
          <item>৪০. ১৯৮৬ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন -  দিয়াগো ম্যারাডোনা</item>
          <item>৪১. ১৯৯০ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন - রোমারিও (ব্রাজিল)</item>
          <item>৪২. ১৯৯৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন - রোনাল্ডো (ব্রাজিল)</item>
          <item>৪৩. ২০০২ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন - অলিভার কান (জার্মানি)</item>
          <item>৪৪. ২০০৬ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন -  জিনেদিন জিদান (ফ্রান্স)</item>
          <item>৪৫. ২০১০ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন - দিয়েগো ফোরলান (উরুগুয়ে)</item>
          <item>৪৬. ২০১৪ সালে বিশ্বকাপ ফুটবলে গোল্ডেন বল লাভ করেন - লিওনেল মেসি(আর্জেন্টিনা)</item>
          <item>৪৭. ফুটবলে প্রথম বুট ব্যবহার করা হয়েছিল  ১৫২৬ সালে।</item>
          <item>৪৮. নারীরা প্রথম ফুটবল খেলেছিল  ১৫৮০ সালে।</item>
          <item>৪৯. ১৯৩০: গ্রুপ পর্যায়, এরপর পর্যায় যাতে ৪টি দল অংশ নেয় (গ্রুপ বিজয়ী; কোন তৃতীয় স্থান নির্ধারণী খেলা অনুষ্ঠিত হয়নি)</item>
          <item>৫০. ১৯৩৪–১৯৩৮: নকআউট প্রতিযোগিতা; কেবল এই বিশ্বকাপেই গ্রুপ পর্যায় ছিল না</item>
          <item>৫১. ১৯৫০: প্রথম গ্রুপ পর্যায়, এরপর আরেকটি গ্রুপ পর্যায় যাতে ৪টি দল অংশ নেয়। (গ্রুপ বিজয়ী); কেবল এই বিশ্বকাপেই কোন অফিসিয়াল ফাইনাল খেলা ছিল না</item>
          <item>৫২. ১৯৫০: প্রথম গ্রুপ পর্যায়, এরপর আরেকটি গ্রুপ পর্যায় যাতে ৪টি দল অংশ নেয়। (গ্রুপ বিজয়ী); কেবল এই বিশ্বকাপেই কোন অফিসিয়াল ফাইনাল খেলা ছিল না</item>
          <item>৫৩. ১৯৫৪–১৯৭০: গ্রুপ পর্যায়, এরপর নকআউট পর্যায় যাতে ৮টি দল অংশ নেয়। (গ্রুপ বিজয়ী ও রানার্স-আপ)</item>
          <item>৫৫. ১৯৮২: প্রথম গ্রুপ পর্যায়, এরপর দ্বিতীয় গ্রুপ পর্যায় যাতে ১২টি দল অংশ নেয় (প্রথম পর্যায়ের বিজয়ী ও রানার্স-আপ), এরপর নকআউট পর্যায় যাতে ৪টি দল অংশ নেয় (দ্বিতীয় পর্যায়ের বিজয়ী)</item>
          <item>৫৬. ১৯৮৬–১৯৯৪: গ্রুপ পর্যায়, এরপর নকআউট পর্যায় যাতে ১৬টি দল অংশ নেয় (গ্রুপ বিজয়ী, রানার্স-আপ ও চারটি শ্রেষ্ঠ তৃতীয়-স্থানের দল)</item>
          <item>৫৭. ১৯৯৮–বর্তমান: গ্রুপ পর্যায়, এরপর নকআউট পর্যায় যাতে ১৬টি দল অংশ নেয় (গ্রুপ বিজয়ী ও রানার্স-আপ)</item>
          <item>৫৮. ১৮৭৫ সালে সর্বপ্রথম ক্রসবারের আবির্ভাব হয়।</item>
          <item>৫৯. ১৮৭৭ সালে সর্বপ্রথম ফুটবল খেলার দৈর্ঘ্য ৯০ মিনিট নির্ধারণ করা হয়।</item>-->
           <item>৬০. ১৮৯০ সালে সর্বপ্রথম গোলপোস্টে জাল ব্যবহার করা হয়।   </item>
           <item>৬১. ব্রাজিল	শিরোপা ৫ (১৯৫৮, ১৯৬২, ১৯৭০, ১৯৯৪, ২০০২)\nরানার্স-আপ ২ (১৯৫০*, ১৯৯৮)\nতৃতীয় স্থান ২ (১৯৩৮, ১৯৭৮)\nচতুর্থ স্থান ১ (১৯৭৪, ২০১৪)</item>
           <item>৬২. ইতালি	শিরোপা ৪ (১৯৩৪*, ১৯৩৮, ১৯৮২, ২০০৬)\nরানার্স-আপ ২ (১৯৭০, ১৯৯৪)\nতৃতীয় স্থান ১ (১৯৯০*)\nচতুর্থ স্থান ১ (১৯৭৮)</item>
           <item>৬৩. জার্মানি	শিরোপা ৩ (১৯৫৪, ১৯৭৪*, ১৯৯০, ২০১৪)\nরানার্স-আপ ৪ (১৯৬৬, ১৯৮২, ১৯৮৬, ২০০২)\nতৃতীয় স্থান ৩ (১৯৩৪, ১৯৭০, ২০০৬*)\nচতুর্থ স্থান ১ (১৯৫৮)</item>
           <item>৬৪. আর্জেন্টিনা	শিরোপা ২ (১৯৭৮*, ১৯৮৬)\nরানার্স-আপ ৩ (১৯৩০, ১৯৯০, ২০১৪)</item>
           <item>৬৫. উরুগুয়ে	শিরোপা ২ (১৯৩০*, ১৯৫০)\nচতুর্থ স্থান ২ (১৯৫৪, ১৯৭০)</item>
           <item>৬৬. ফ্রান্স	শিরোপা ১ (১৯৯৮*)\nরানার্স-আপ ১ (২০০৬)\nতৃতীয় স্থান ২ (১৯৫৮, ১৯৮৬)\nচতুর্থ স্থান ১ (১৯৮২)</item>
           <item>৬৭. ইংল্যান্ড	শিরোপা ১ (১৯৬৬*)\nচতুর্থ স্থান ১ (১৯৯০)</item>
           <item>৬৮. স্পেন	শিরোপা ১ (২০১০)\nচতুর্থ স্থান ১ (১৯৫০)</item>
           <item>৬৯. পর্তুগাল	তৃতীয় স্থান ১ (১৯৬৬)\nচতুর্থ স্থান ১ (২০০৬)</item>
           <item>৭০. ১৯৯৪( মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র) সালে ফিফা বিশ্বকাপ মাস্কট - স্ট্রাইকার, দি ওয়ার্ল্ড কাপ পাপ  </item>
           <item>৭১. ১৯৯৮( ফ্রান্স) সালে ফিফা বিশ্বকাপ মাস্কট - ফুটিক্স</item>
           <item>৭২. ২০০২(দক্ষিণ কোরিয়া , জাপান) সালে ফিফা বিশ্বকাপ মাস্কট - আতো, কাজ ও নিক (দ্য স্ফেরিক্স)</item>
           <item>৭৩. ২০০৬( জার্মানি) সালে ফিফা বিশ্বকাপ মাস্কট - সাইডকিক: পাইল</item>
           <item>৭৪. ২০১০( দক্ষিণ আফ্রিকা) সালে ফিফা বিশ্বকাপ মাস্কট - জাকুমি</item>
           <item>৭৫. ২০১৪( ব্রাজিল) সালে ফিফা বিশ্বকাপ মাস্কট - ফুলেকো</item>
           <item>৭৬. মহিলাদের বিশ্ব চ্যাম্পিয়নশীপ প্রতিযোগিতা নামের প্রথম বিশ্বকাপটি ১৯৯১ সালে অনুষ্ঠিত হয়</item>
           <item>৭৭. ২০০৭ সালে মহিলা বিশ্বকাপে চ্যাম্পিয়ন হয় জার্মানি</item>
           <item>৭৮. ২০১১ সালে মহিলা বিশ্বকাপে চ্যাম্পিয়ন হয় জাপান</item>
           <item>৭৯. ২০১৪ সালে মহিলা বিশ্বকাপ হয় কানাডাতে । \n</item>
      </string-array>

      <string-array name="sports_others_ques" formatted="false">
          <item> সংস্থা/সংগঠন : ফিফা</item>
          <item> সংস্থা /সংগঠন : আন্তর্জাতিক ক্রিকেট কাউন্সিল</item>
          <item>সংস্থা /সংগঠন : আন্তর্জাতিক অলিম্পিক কমিটি</item>
          <item>সংস্থা /সংগঠন : এশিয়ান ফুটবল কনফেডারেশন</item>
          <item>সংস্থা /সংগঠন : এশিয়ান ক্রিকেট কাউন্সিল</item>
          <item>সংস্থা /সংগঠন : আন্তার্জাতিক অ্যাসোসিয়েশন অব অ্যাথলেটিক্স ফেডারেশন</item>
          <item>সংস্থা /সংগঠন : আন্তর্জাতিক হকি ফেডারেশন</item>
          <item>সংস্থা /সংগঠন : আন্তর্জাতিক হ্যান্ডবল ফেডারেশন</item>
          <item>দর্শক ধারণ ক্ষমতায় বিশ্বের বৃহত্তম স্টেডিয়াম</item>
          <item>দর্শক ধারণ ক্ষমতায় বিশ্বের বৃহত্তম ফুটবল স্টেডিয়াম</item>
          <item>কাবাডি খেলার গুরুত্বপূর্ণ তথ্য :</item>
          <item>জিমন্যাষ্টিক:</item>
          <item>সাঁতার:</item>
          <item>ভলিবল খেলার গুরুত্বপূর্ণ তথ্য:</item>
          <item>হ্যান্ডবল খেলার গুরুত্বপূর্ণ তথ্য:</item>
          <item>দাবা খেলার গুরুত্বপূর্ণ তথ্য:</item>
          <item>মুষ্টিযুদ্ধ (বক্সিং) :</item>
          <item>ব্যাডমিন্টন খেলার গুরুত্বপূর্ণ তথ্য :</item>
          <item>অলিম্পিক গেইমসঃ</item>
          <item>আধুনিক অলিম্পিক গেইমস এর গুরুত্বপূর্ণ তথ্যঃ</item>
      </string-array>

      <string-array name="sports_others_ans" formatted="false">
          <item>২১ মে ১৯০৪ \nসদর দপ্তর : জুরিখ, সুইজারল্যান্ড \nসদস্য সংখ্যা : ২০৮</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ১৫ জুন ১৯০৯ \nসদর দপ্তর : দুবাই, সংযুক্ত আরব আমিরাত \nসদস্য সংখ্যা : ১০৪</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ২৩ জুন ১৮৯৪ \nসদর দপ্তর : লুজান, সুইজারল্যান্ড \nসদস্য সংখ্যা : ২০৫</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ১৯৫৪ \nসদর দপ্তর : কুয়ালালামপুর, মালয়েশিয়া \nসদস্য সংখ্যা : ৪৬</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ১৯৮৩ \nসদর দপ্তর : কুয়ালালাপুর, মালয়েশিয়া \nসদস্য সংখ্যা : ২২</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ১৯১২ \nসদর দপ্তর : মোনাকো \nসদস্য সংখ্যা : ২১২</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ৭ জানুয়ারি ১৯২৪ \nসদর দপ্তর : লুজান, সুইজারল্যান্ড \nসদস্য সংখ্যা : ১২৭</item>
          <item>প্রতিষ্ঠাকাল :  ১১ জুলাই ১৯৪৬ \n সদস্য সংখ্যা : ১৫৯</item>
          <item>ইন্ডিয়ানাপোলিস স্পিডওয়ে স্টেডিয়াম অবস্তান স্পিডওয়ে, যুক্তরাষ্ট্র, প্রতিষ্ঠা ১৯০৯ ধরন রেস ধারণ ক্ষমতা ২,৫০,০০০ জন।</item>
          <item>বংগ্রাডো মে ডে স্টেডিয়াম অবস্তান পিয়ংইয়ং, উত্তর কোরিয়া ধারণ ক্ষমতা ১,৫০,০০০ জন। </item>
          <item> কাবাডি খেলা সর্বপ্রথম শুরু হয় : ভারতে।

     \n > কাবাডি খেলায় প্রতিদলে খেলোয়াড় : ১২ জন।

     \n > প্রথম এশিয়ান কাবাডি টুনামেন্ট অনুষ্ঠিত হয় : কোলকাতায় (১৯৮০ সালে)।

     \n > এশিয়ান গেমসে প্রথম কাবাডি অন্তভূর্ক্ত হয় : ১৯৯০ সালে।

     \n > কাবাডি খেলা সাফ গেমসের অন্তর্ভূক্ত করা হয় : ঢাকা সাফ গেমসে (১৯৮৫ সালে)।

     \n > বাংলাদেশের জাতীয় খেলার নাম : কাবাডি।

     \n > কাবাডি খেলায় মাঠের পরিমাপ : ১২.৫ মিটার বাই ১০ মিটার।

     \n > কাবাডি খেলায় ব্যবহৃত শব্দ : লোনা, লবি ইত্যাদি।

     \n > প্রথম বিশ্বকাপ কাবাডি অনুষ্ঠিত হয় : ১৯-২১ নভেম্বর ২০০৪; ভারতে।

     \n > প্রথম বিশ্বকাপ কাবাডিতে চ্যাম্পিয়ন ও রানার্সআপ হয় : যথাক্রমে ভারত ও ইরান। </item>
             <item>আন্তর্জাতিক জিমন্যাষ্টিক ফেডারেশন গঠিত হয় : ১৮৮১ সালে লেইজ, বেলজিয়াম।

     \n>জিমন্যাষ্টিক অলিম্পিকের অন্তর্ভূক্ত হয় : ১৮৯৬ সালে।</item>
             <item>সাঁতারকে একটি খেলা হিসেবে পরিচিত করেন : জাপানের সম্রাট সুইজিন (৩৬ খ্রিষ্টপূর্বাব্দে)।

     \n>সর্বপ্রথম আন্তর্জাতিক সাঁতার প্রতিযোগিতা অনুষ্ঠিত হয় : ১৮৪৬ সালে অষ্ট্রেলিয়ার সিডনিতে।

     \n>অলিম্পিক প্রতিযোগিতায় প্রথমবারের মতো সাঁতার অন্তর্ভূক্ত হয় : ১৮৯৬ সালে, এথেন্সে।

     \n>আন্তর্জাতিক পর্যায়ে সাঁতার নিয়ন্ত্রণ করে : Federation International de Nation Amateure.

     \n>অলিম্পিক সাঁতার প্রতিযোগিতায় নারীরা অংশ নেয় : ১৯১২ সালে।

     \n>আন্তর্জাতিক সাঁতার চ্যাম্পিয়নশিপ প্রতিযোগিতা শুরু হয় : ১৯৭৩ সালে।

     \n>বিশ্ব সাঁতার চ্যাম্পিয়নশিপে সবচেয়ে বেশি পদক জয় করেন : সাবেক পূর্ব জার্মানির এন্ডার।

     \n>অলিম্পিক সাঁতারে সর্বাপেক্ষা বেশি স্বর্ণ পদক জয় করেন : মাইকেল ফেলপস (১৪টি)

     \n>সর্বপ্রথম ডুব সাঁতার দিয়ে ইংলিশ চ্যানেল পার হয়েছিল : ফ্রেড ব্যালডাসারে (মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র)।

     \n>সর্বপ্রথম সাঁতারে ইংলিশ চ্যানেল পাড়ি দিয়েছিলেন : ম্যাথিউ ওয়েব (ইংল্যান্ড), ১৮৭৫ সালে।

     \n>সর্বপ্রথম (নারী) ইংলিশ চ্যানেল পাড়ি দেন : গারট্রডে এডারলে (মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র), ১৯২৬ সালে।

     \n>অলিম্পিক সাঁতারে প্রথম স্বর্ণবিজয়ী : আলফ্রেড হ্যাজাস (হাঙ্গেরি), ১৮৯৬ সালে।

     \n>সর্বপ্রথম সাঁতার কেটে আটলান্টিক সাগর পাড়ি দেন : বোনোই লেকোমতে, তিনি ফ্রান্সের নাগরিক।
     </item>
             <item> ভলিবল খেলার উৎপত্তি : আমেরিকায়।

     \n> ভলিবল কোর্টের মাপ : ৬০ ফুট ক্ম ৩০ ফুট।

     \n> মাটি থেকে ভলিবলের নেটের উচ্চতা : ৮ ফুট (প্রায়)।

     \n> ভলিবল খেলায় প্রতি দলে খেলোয়াড় থাকে : ৬ জন।

     \n> অলিম্পিকে ভলিবল অন্তর্ভূক্ত করা হয় : ১৯৬৪ সালে।

     \n> ভলিবল বিশ্ব লিগ শুরু হয় : ১৯৯০ সালে।

     \n> ভলিবল ওয়াল্ড গ্রান্ড চ্যাম্পিয়নস কাপ শুরু হয় : ১৯৯৩ সালে।

     \n> ভলিবল বিশ্বকাপ শুরু হয় : ১৯৬৫ সালে।

     \n> ভলিবল বিশ্ব চ্যাম্পিয়নশিপ শুরু হয় : ১৯৪৯ সালে (অনুষ্ঠিত হয় ৪ বছর পর পর)।</item>
             <item> হ্যান্ডবল খেলার প্রবর্তক : হোলজার নেলসন।

     \n> হ্যান্ডবল খেলার মাঠের পরিমাপ : ৪০ * ২০ মিটার।

     \n> হ্যান্ডবল খেলার গোলপোষ্টের মাপ : বিস্তার ৩ মিটার, উচ্চতা ২ মিটার।

     \n> প্রাপ্তবয়স্ক পুরুষদের হ্যান্ডবল খেলার সময়সীমা : ১০ মিনিট বিরতিসহ ৭০ মিনিট।

     \n> মহিলাদের হ্যান্ডবল সর্বপ্রথম অন্তর্ভূক্ত হয় : মন্ট্রিল অলিম্পিকে (১৯৭৬ সালে)।

     \n> প্রথম আন্তর্জাতিক হ্যান্ডবল প্রতিযোগিতা যে দুটি দেশের মধ্যে অনুষ্ঠিত হয় : অষ্ট্রিয়া-জার্মানীর মধ্যে অনুষ্ঠিত হয় এবং খেলায় অষ্ট্রিয়া জয়লাভ করে।
     </item>
             <item> বাস্কেটবলের জনক : ড. জেমস নেইল স্মিথ।

     \n> বাস্কেটবল খেলার সূচনা হয় : আমেরিকায়।

     \n> বাস্কেটবল খেলার জন্ম : ১৮৯১ সালে, যুক্তরাষ্ট্রে।

     \n> বাস্কেটবল কোর্টের মাপ সর্বাধিক : ৮৫ ফুট * ৪৫ ফুট।

     \n> বাস্কেটবলে বাস্কেটের উচ্চতা : ১০ ফুট।

     \n> আন্তর্জাতিক মানের একটি বাস্কেটবল ম্যাচের সময় : বিরতিসহ ৭০ মিনিট।

     \n> বাস্কেটবল প্রতিযোগিতায় প্রত্যেক দলে খেলোয়াড়ের সংখ্যা : ৫ জন।

     \n> বাস্কেটবলের বিশ্ব চ্যাম্পিয়নশিপ শুরু হয় : ১৯৫৮ সালে।

     \n> বিশ্ব অলিম্পিকে বাস্কেটবল অন্তর্ভূক্ত হয় : ১৯৩৬ সালে।
     </item>
             <item> দাবা খেলার উৎপত্তি : ভারতে।

     \n> দাবা খেলার আদি নাম : চতুরঙ্গ।

     \n> বিশ্ব দাবার সর্বোচ্চ সংস্তার নাম : ফিদে (FIDE ); প্রতিষ্ঠা ২০ জুলাই ১৯২৪।

     \n> আইসিএফ (ICF)-এর পূর্ণরূপ : ইন্টারন্যাশনাল চেস ফেডারেশন।

     \n> বাংলাদেশে গ্রান্ড মাষ্টার খেতাব অর্জনকারী প্রথম দাবাড়- : নিয়াজ মোর্শেদ।

     \n> গ্যারি কাসপারভ যে কম্পিউটারের কাছে হেরে যান তার নাম : ডিপ ব্লু।

     \n> দাবায় সর্বোচ্চ খেতাব : গ্রান্ড মাষ্টার।

     \n> দাবায় প্রতি মাষ্টার খেতাব অর্জনকারী উপমহাদেশের প্রথম দাবাড়ূ : বিশ্বনাথ আনন্দ।

     \n> বিশ্ব দাবা চ্যাম্পিয়নশিপ চালু হয় : ১৮৮৬ সালে।

     \n> দাবায় বিশ্বের সর্বকনিষ্ঠ ফিদে মাষ্টার : নওরোজ ফারহান নূর।</item>
             <item> বক্সিংয়ের উদ্ভাবক : থিসিয়াস।

     \n> বক্সিংয়ে দ্য গ্রেটেষ্ট বলা হয় : মোহাম্মদ আলীকে।

     \n> আধুনিক অলিম্পিকে মুষ্টিযুদ্ধ অন্তর্ভূক্ত হয় : ১৯০৪ সালে।

     \n> বর্তমানে বক্সিংয়ে অবিসংবাদিত চ্যাম্পিয়ন : লেনক্স লুইস (ইংল্যান্ড)।

     \n> আধুনিক আইনে প্রথম বিশ্ব হেভিওয়েট মুষ্টিযুদ্ধ প্রতিযোগিতা অনুষ্ঠিত হয় : ১৮৯২ সালে।

     \n> মুষ্টিযোদ্ধা মাইক টাইসনের বর্তমান নাম : মালিক আবদুল আজিজ।

     \n> ডববিসি শতাব্দীর সেরা ক্রীড়া ব্যক্তিত্ব হিসেবে পুরষকৃত করেছে : মোহাম্মদ আলীকে।

     \n> বক্সিংয়ে দ্রুততম দ্য কুইকেষ্ট বলা হয় : মোহাম্মদ আলীর কন্যা লায়লা আলীকে।

     \n> মুষ্টিযুদ্ধের পিতা বলা হয় : জ্যাক ব্রাউটনকে। তিনিই প্রথম মুষ্টিযুদ্ধের নিয়ম-কানুনের প্রবর্তক।

     \n> বিশ্ববিখ্যাত মুষ্টিযোদ্ধা মোহাম্মদ আলীর যে কন্যা সমপ্রতি এ পেশায় প্রবেশ করেন তার নাম : লায়লা আলী।

     \n> বক্সিংয়ের ইতিহাসে প্রথম নারী বনাম পুরুষ লড়াই অনুষ্ঠিত হয় : ৯ অক্টোবর ১৯৯৯।
     </item>
           <item> অলিম্পিক গেমসের সূচনা হয় : খ্রিষ্টপূর্ব চতুর্দশ শতাব্দীতে গ্রিসে।

   \n> প্রাচীন অলিম্পিকের ব্যাপ্তিকাল : খ্রিষ্টপূর্ব ৭৭৬ থেকে ৩৯৪ খ্রিষ্টাব্দ পর্যন্ত।

   \n> প্রাচীন অলিম্পিক প্রতিযোগিতা প্রথম অনুষ্ঠিত হয় : খ্রিষ্টপূর্ব ৭৭৬ সালে।

   \n> আন্তর্জাতিক অলিম্পিক কমিটির প্রতিষ্ঠা হয় : ২৩ জুন ১৮৯৪ সালে (প্যারিস, ফ্রান্স)।

   \n> আন্তর্জাতিক অলিম্পিক কমিটির প্রেসিডেন্টের মেয়াদকাল : ৪ বছর।</item>
           <item> আধুনিক অলিম্পিকের জন্ম : ১৮৯৬ সালে।

   \n> IOC-এর পূর্ণরূপ : International Olympic Committee .

   \n> বিশ্ব অলিম্পিকের প্রতীক : পরস্পর সংযুক্ত ৫টি রঙের বৃত্ত।

   \n> আধুনিক অলিম্পিকের প্রবর্তক : ব্যারন পিয়ারে দ্য কুবার্তা (ফ্রান্স)।

   \n> IOC-এর বর্তমান সদস্য সংখ্যা : ২০৫।

   \n> IOC-এর সদর দপ্তর : লুজান, সুইজারল্যান্ড।

   \n> অলিম্পিক গেমসের অফিসিয়াল ভাষা : ইংরেজি ও ফরাসি।

   \n> অলিম্পিক জাদুঘর অবস্থিত : লুজান, সুইজারল্যান্ড।

   \n> আধুনিক অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ৪ বছর পর পর।

   \n> প্রথম আধুনিক অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয়েছিল : এথেন্স, গ্রিস।

   \n> আধুনিক অলিম্পিকের অপর নাম : গ্রীষ্মকালীন অলিম্পিক।

   \n> অলিম্পিক পতাকা প্রথম উত্তোলন করা হয় : এন্টওয়ার্প অলিম্পিকে (১৯২০ সালে)।

   \n> অলিম্পিক পতাকার পরিকল্পনাকারী : ব্যারন পিয়ারে দ্য কুবার্তা।

   \n> অলিম্পিক শিকার প্রবর্তন হয় : ১৯২৮ সালে, আমস্টারডাম অলিম্পিক থেকে।

   \n> অলিম্পিক পতাকায় রং রয়েছে : লাল, নীল, সবুজ, হলুদ ও কালো।

   \n> বৃত্তগুলোর রং দ্বারা কোন মহাদেশে বোঝায় : হলুদ-এশিয়া; নীল-ইউরোপ; কালো-আফ্রিকা; সবুজ-ওশেনিয়া ও লাল-আমেরিকা।

   \n> অলিম্পিক ম্যারাথনের দৈর্ঘ্য : ২৬ মাইল ৩৮৫ গজ।

   \n> ১৯২৮ সালে অলিম্পিকে প্রথম নারী অংশগ্রহণ করেন।

   \n> প্রথম আধুনিক অলিম্পিকে ১৩টি দেশ অংশগ্রহণ করেছিল।

   \n> শীতকালীন অলিম্পিক শুরু হয় : ১৯২৪ সাল (ফ্রান্সের চ্যামোনিক্সে)।

   \n> আটলান্টা অলিম্পিক ১৯৯৬-এ কয়টি নতুন খেলা অন্তর্ভূক্ত হয় : ১১টি।

   \n> এশিয়ার কোন দেশের ক্রীড়াবিদ অলিম্পিকে প্রথম স্বর্ণ জিতেন : জাপান।

   \n> প্রতিবন্ধীদের জন্য যেআন্তরর্জাতিক অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় তার নাম : প্যারা অলিম্পিক।

   \n> সিডনি অলিম্পিকে নতুন সংযোজিত ইভেন্ট : সিনক্রোনাইজড সাঁতার।

   \n> ২০০৮ সালের অলিম্পিক প্রতিযোগিতা অনুষ্ঠিত হয় : বেইজিং, চীন।

   \n> ২০১২ সালের অলিম্পিক প্রতিযোগিতা অনুষ্ঠিত হবে : ২৭ জুলাই-১২ আগষ্ট, লন্ডন, ইংল্যান্ড।

   \n> এশিয়ায় সর্বপ্রথম অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ১৯৬৪ সালে, জাপানের টোকিওতে।

   \n> স্পেশাল অলিম্পিকের সূচনা করেন : ইউনাইস কেনেডি শ্রাইভার (যুক্তরাষ্ট্র)।

   \n> স্পেশাল অলিম্পিকের মূলমন্ত্র : সাহস, অংশীদারিত্ব, দক্ষতা ও আনন্দ।

   \n> ২০০৭ সালের স্পেশাল অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ০২-১১ অক্টোবর; সাংহাই, চীন।

   \n> প্রথম শীতকালীন অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ১৯২৪ সালে, চ্যামোনিস্ক, ফ্রান্স।

   \n> ২১তম শীতকালীন অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ২০১০ সালে, ভ্যাস্কুভার, কানাডা।

   \n> ২২তম শীতকালীন অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ২০১৪ সালে, সোচি, রাশিয়া।

   \n> দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের কারণে কোন কোন সালে অলিম্পিক গেমস অনুষ্ঠিত হয়নি : ১৯৪০ এবং ১৯৪৪ সালে।

   \n> প্রথম গ্রীষ্মকালীন প্যারা-অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ১৮-২৫ সেপ্টেম্বর ১৯৬০; রোম, ইতালি।

   \n> ত্রয়োদশ গ্রীষ্মকালীন প্যারা-অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ৬-১৭ সেপ্টেম্বর ২০০৮; বেইজিং, চীন।

   \n> চতুর্দশ গ্রীষ্মকালীন প্যারা-অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হবে : ২৯ আগষ্ট-৯ সেপ্টেম্বর ২০১২; লন্ডন, ব্রিটেন।

   \n> আন্তর্জাতিক অলিম্পিক কমিটির প্রেসিডেন্ট : জ্যাক রোগে বেলজিয়াম ২০০১ বর্তমান।

   \n> গ্রীষ্মকালীন অলিম্পিকের মাসকট : ফুয়া ২০০৮।

   \n> গ্রীষ্মকালীন অলিম্পিকের মাসকট : ওয়েনলক ২০১২।

   \n> অলিম্পিকের ২৮তম আয়োজন, ভেন্যু ২০০৪ এথেন্স, গ্রিস ও ফুটবলে চ্যাম্পিয়ন আর্জেন্টিনা।

   \n> অলিম্পিকের ২৯তম আয়োজন, ভেন্যু ২০০৮ বেইজিং, চীন ও ফুটবলে চ্যাম্পিয়ন আর্জেন্টিনা।

   \n> ২৯তম বেইজিং অলিম্পিক ২০০৮

   \n> ২৯তম অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় : ৮-২৪ আগষ্ট ২০০৮; বেইজিং, চীন।

   \n> বেইজিং অলিম্পিকে চ্যাম্পিয়ন বা সর্বাধিক স্বর্ণ পদক লাভ করে কোন দেশ : চীন (স্বর্ণ ৫১, রৌপ্য ২১ এবং ব্রোঞ্জ ২৮)।

   \n> বেইজিং অলিম্পিকে ক্রীড়ার সংখ্যা : ২৮টি।

   \n> বেইজিং অলিম্পিকে ইভেন্ট ছিল : ৩০২টি।

   \n> বেইজিং অলিম্পিকে মোট পদক ছিল : ৯৫৮টি (স্বর্ণ ৩০২, রৌপ্য ৩০৩, ব্রোঞ্জ ৩৫৩টি)।

   \n> এক অলিম্পিকে সর্বোচ্চ স্বর্ণপদক বিজয়ী : মাইকেল ফেলপস্‌, যুক্তরাষ্ট্র (৮টি)।

   \n> বেইজিং অলিম্পিকের ফাইন আর্টস ২০০৮-এ স্বর্ণপদক জয়ী বাংলাদেশী : চিত্রশিল্পী খালিদ মাহমুদ মিঠু ও কনকচাপা চাকমা।

   \n> বেইজিং অলিম্পিকে দ্রুততম মানব ও মানবী হন : যথাক্রমে উসাইন বোল্ট (জ্যামাইকা) ও শেলী  এন  ফ্রেজার (জ্যামাইকা)।

   \n> ২৯তম অলিম্পিকে অংশগ্রহণকারী দেশ : ২০৫টি।

   \n> ২৯তম অলিম্পিকের স্লোগান : One World, One Dream. \n</item>
      </string-array>

</resources>
