<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="science_mohasunno_ques">
        <item>পৃথিবী</item>
        <item>সূর্য</item>
        <item>মহাশূন্যের আবিষ্কার</item>
        <item>প্রাচীনকালের মহাকাশ আবিষ্কার ও পর্যবেক্ষণ</item>
        <item>মধ্যযুগের মহাকাশ আবিষ্কার ও পর্যবেক্ষণ</item>
        <item>আধুনিক জ্যোতির্বিজ্ঞান (মহাকাশ আবিষ্কার ও পর্যবেক্ষণ)</item>
        <item>উপাদানসমূহ</item>
        <item>ORION – মহাকাশযানের প্রজন্মান্তর, দূর মহাশূন্যে মানব ভ্রমণের প্রথম পদক্ষেপ</item>
        <item>ব্ল্যাক হোল বা কৃষ্ণ গহ্বর কী?</item>
        <item>কৃষ্ণগহ্বরের সৃষ্টি কীভাবে হয়?</item>
        <item>কৃষ্ণগহ্বরের মৃত্যু</item>
    </string-array>

     <string-array name="science_mohasunno_ans" formatted="false">
        <item>মোট সার্ফেস এশিয়া: ৫১০,১০০,৫০০ বর্গকিমি। মোট জমির পরিমাণ: ১৪৮,৯৫০,৮০০ বর্গকিমি। মোট জলের পরিমাণ: ৩৬১,১৪৯,৭০০ বর্গকিমি। রাসায়নিক সংগঠন: অক্সিজেন ৪৬.৫%, সিলিকন ২৭.৭২%, অ্যালুমিনিয়াম ৮.১৩%, লোহা ৫.০১%, ক্যালসিয়াম ৩.৬৩%, সোডিয়াম ২.৮৫%, পটাশিয়াম ২.৬২%, ম্যাগনেসিয়াম ২.০৯%। </item>
        <item>পৃথিবী থেকে গড় দূরত্ব: ১৪৯৫৮৯০০০কিমি। তাপমাত্রা(আউটার সার্ফেস): ৬০০০ডিগ্রি সেন্টিগ্রেড। ডায়ামিটার: ১৩৯১৯৮০কিমি। সূর্যকিরণের গতিমাত্র: ৩০০০০০কিমি/সে। সূর্যকিরণ পৃথিবীতে এসে পৌছায়: ৪৯৯ সেকেন্ডে। বয়স: আনুমানিক ৫ বিলিয়ন বছর। আয়ু: আনুমানিক ১০ বিলিয়ন বছর। রাসায়নিক সংগঠন: হাইড্রোজেন ৭১%, হিলিয়াম ২৬.৫%, অন্যান্য ২.৫%। </item>
        <item>মহাশূন্য সুপ্রাচীনকাল থেকে মানুষের কৌতূহলের বিষয়। প্রত্যেক সভ্যতা ও মানুষ সবসময় মহাকাশকে কৌতূহলের দৃষ্টিতে দেখেছে। প্রাচীন সভ্যতা সমূহ ও মানুষেরা মহাশূন্যের ব্যাপারে নানা কাল্পনিক ব্যাখ্যা দিত। যথাঃ হাতির উপর উল্টানো থালা, বিশাল চাদর, পবিত্র আত্মা ও দেবতাদের বাসস্থান ইত্যাদি। প্রাচীন গ্রিক, রোমান, মিশরীও, বেবিলনীয়, ভারতীয়, চীনা, মায়া ইত্যাদি সভ্যতা মহাশূন্যকে ভিন্ন ভিন্ন ভাবে পর্যবেক্ষণ করেছেন। কিন্তু সকল সভ্যতাই মহাকাশকে বিজ্ঞানের বিষয় হিসেবে কম-বেশি গ্রহন করেছিলো।</item>
        <item>প্রাচীন গ্রিক ও রোমানরা প্রাচীন জ্যোতির্বিজ্ঞান ও পর্যবেক্ষণের ক্ষেত্রে সবচেয়ে বড় ভুমিকা পালন করেছে। প্রাচীন গ্রীসে মহাকাশ কে দর্শনশাস্ত্রের অন্তর্ভুক্ত করা হয়েছিল। তারা নক্ষত্র সমূহকে একে অপরের সাথে সংযুক্ত করে নানা রুপ দিয়েছিল এবং এগুলোর অধিকাংশের নাম গ্রিক ও রোমান দেবতাদের নামে রাখা হয়। যা এখনও বিজ্ঞানী ও মহাকাশ পর্যবেক্ষণকারীদের নানা ভাবে সাহায্য করছে। চাঁদ এবং খালি চোখে দৃশ্যমান গ্রহগুলোর গতিপথও এর অন্তর্ভুক্ত। প্রাচীন গ্রিক ও অন্যান্য সভ্যতা সমূহ এর মাধ্যমে রাশিচক্র আবিষ্কার করে। নক্ষত্র, চাঁদ, ধুমকেতু ইত্যাদি প্রাচীনকাল থেকে পর্যবেক্ষণ করে আসছে মানুষ। ঋতুর পরিবর্তন, দিন-রাত, নক্ষত্রের স্থান পরিবর্তন (পরবর্তীতে যা গ্রহ প্রমাণিত হয়) ইত্যাদির হিসাব ও গাণিতিক ব্যাখ্যার সাহায্যে সুপ্রাচীনকাল ও প্রাচীনকালে অনেক সমৃদ্ধি লাভ করে।</item>
        <item>মধ্যযুগে দূরবীক্ষণ যন্ত্রর আবিষ্কারের ফলে এর ব্যাপক প্রসার ঘটে। হান্স লিপারশে (Hans Lippershey) এবং জাকারিয়াস জেন্সেন (Zacharias Janssen) এর নির্মিত দূরবীক্ষণ যন্ত্র আরও উন্নত করে তুলেন গ্যালিলিও গ্যালিলি। গ্যালিলি তার দুরবিনের মাধ্যমে বৃহস্পতি গ্রহর উপগ্রহ এবং শনি গ্রহর বলয় পর্যবেক্ষণ করতেপেরেছিলেন। \n ১৬১১ সালে ইয়োহানেস কেপলার একটি দূরবীক্ষণ যন্ত্র নির্মাণ করেন যা দ্বারা জ্যোতির্বিজ্ঞানএ নতুন যুগের সূচনা হয়। এ সময় বুধগ্রহ, শুক্রগ্রহ, মঙ্গলগ্রহ, বৃহস্পতিগ্রহ, শনিগ্রহ সহ অগণিত নক্ষত্র ও ধূমকেতু পর্যবেক্ষণ এবং আবিষ্কার করা হয়। মধ্যযুগের শেষ পর্যায় ইউরেনাস গ্রহ, নেপচুন গ্রহ, প্লুটো গ্রহ আরও অনেক নক্ষত্র ও ধূমকেতু আবিষ্কার, পর্যবেক্ষণ ও অনুসরণ করা হয়। মধ্যযুগের শেষ পর্যায় পদার্থ, রাসায়ন ও গণিত ব্যাপক ভাবে ব্যবহার করা হয় জ্যোতিষশাস্ত্রে। মহাজাগতিক বস্তুর গঠন, আকার-আকৃতি, বায়ু মণ্ডল (গ্যাসীয় পদার্থ সমূহ), কক্ষ পথ, আহ্নিক গতি, বার্ষিক গতি ইত্যাদি নির্ণয়র জন্য এসব শাস্ত্রের ব্যাপক ব্যবহার শুরুহয়। এর আগে শুধু গনিতশাস্ত্র ব্যবহার হত।</item>
        <item>১৯৬৯ খ্রীস্টাব্দের ১৬ই জুলাই জ্যোতির্বিজ্ঞান ও মহাকাশ আবিষ্কারের ইতিহাসে সর্ববৃহৎ অভিযান, প্রথম মনুষ্যবাহী মহাকাশযান অ্যাপোলো ১১, যা ২০ জুলাই চাঁদে অবতরণ করে। এই অভিযানে অংশনেন দলপ্রধান নীল আর্মস্ট্রং, চালক মাইকেল কলিন্স, এডুইন অল্ড্রিন জুনিয়র এবং কমান্ড মডিউল। পরবর্তীতে আবিষ্কার হয়েছে প্লুটো সহ অন্যান্য বামন গ্রহ, নেহারিকা, ধূমকেতু, কৃষ্ণগহ্বর।বিজ্ঞান ও অত্যাধুনিক প্রযুক্তি কাজে লাগিয়ে তৈরি হয়েছে শক্তিশালী কৃত্রিম উপগ্রহ, দূরবীক্ষণ যন্ত্র ইত্যাদি। যথাঃ হাবল টেলিস্কোপ। আধুনিক জ্যোতির্বিজ্ঞান মহাবিশ্বকে দূরবীক্ষণ যন্ত্র ছাড়া আমাদের চোখের সামনে তুলে ধরেছে। আধুনিক জ্যোতির্বিজ্ঞান বেশ কয়েকজন বিজ্ঞানীর কারনে পরিপূর্ণতা লাভ করেছে। তাদের মদ্ধে, আন্নি জাম কেনন (Annie Jump Cannon), মারিয়া মিশেল (Maria Mitchell), সি.ডব্লীউ থমবারগ(C.W. Tombaugh) হানরিটা সোয়ান লেভিট (Henrietta Swan Leavitt) প্রমুখ।</item>
        <item>প্রাথমিক বিবেচনায় মহাকাশূন্যে পদার্থ এবং প্রতিপদার্থ রয়েছে। তবে বিশদ বিবেচনায় মহাকাশূন্যের উপাদানসমূহ হলো তেজস্ক্রীয় পদার্থ (যেমন: তারকা বা তারা বা সূর্য, ধূমকেতু) অতেজষ্ক্রীয় পদার্থ (যেমন: গ্রহ, উপগ্রহ, বামন গ্রহ, উল্কা) গ্যাসীয পদার্থ (যেমন: হাইড্রোজেন, হিলিয়াম, নাইট্রোজেন, সালফার ইত্যাদি) প্রতিপদার্থ (যেমন: এন্টিপ্রোটন, এন্টিইলেক্ট্রন)</item>
        <item>NASA ২০১৪ সালের শেষদিকে নতুন একটি মহাকাশযান উৎক্ষেপণ ও ‘টেস্ট ফ্লাইট’ এর ঘোষণা দেয়। এর নাম দেয়া হয় ORION. নাসা’র দাবি অনুযায়ী এই মহাকাশযানটি বিশেষভাবে প্রস্তুত করা হয়েছে ও হচ্ছে মানুষকে পৃথিবীর চারদিকে কক্ষপথের (Orbit) বাইরে এমন স্থানে পাঠাবার জন্য যেখানে এখনো মানুষ পৌঁছুতে পারেনি। সেটি গ্রহাণু হতে পারে, এমনকি ‘মঙ্গল গ্রহ’ও হতে পারে। পৃথিবীর দূরতম কক্ষপথ থেকে অভিকর্ষ পেরিয়ে বেরুতে পারলে সেই মহাকাশযান পৌঁছে যেতো সক্ষম মহাশূন্যের দূরবর্তী অঞ্চলে। এর আগে মঙ্গলে Flyby, Lander, Orbiter, Rover ইত্যাদি মহাকাশযান পাঠানো হয়েছে যেগুলো নানাবিধ আধুনিক যন্ত্রসজ্জিত হলেও কোনো মানুষ ছিল না। নাসার এই ওরায়ন মহাকাশযান মানুষকে মঙ্গলে নিয়ে যাবার মহাপরিকল্পনার প্রথম পদক্ষেপ হিসাবে ধরা হয়েছে। ২০১৪ সালের শেষ দিকে এর প্রথম সফল উৎক্ষেপণ ও টেস্ট ফ্লাইট সমাপ্ত হয়েছে। যদিও টেস্ট ফ্লাইটটিতে মানুষ পাঠানো হয়নি, তবুও নভোচারী থাকা অবস্থার সবকিছুই বিবেচিত হয়েছে এই ফ্লাইটে। এরপর এ বছর ওরায়ন এর আরো উন্নতিসাধন করা হয়েছে ও হচ্ছে।</item>
        <item>দৃশ্যমান মহাবিশ্বে (The observable universe) রয়েছে কমপক্ষে ১০০ বিলিওন ছায়াপথ। প্রতিটা ছায়াপথে রয়েছে ১০০ বিলিওন থেকে ১০০ ট্রিলিওন তারা বা নক্ষত্র। সৃষ্টির শুরু থেকেই এই তারাগুলোতে প্রতিনিয়ত ঘটছে ভয়ানক বিস্ফোরণ। নিউক্লিয়ার ফিউশন বা সংযুক্তি বিক্রিয়ার কারণে এই বিস্ফোরণ হয়ে থাকে। একাধিক হাইড্রোজেন পরমাণু একত্রিত হয়ে হিলিয়াম তৈরি করে আর প্রচণ্ড বিস্ফোরণের সাথে শক্তি হিসাবে নির্গত করে আলো, তাপ, তেজস্ক্রিয়তা ইত্যাদি। কিন্তু তারকাদের এই জ্বালানি (হাইড্রোজেন) এক সময় শেষ হয়ে যায়। বিস্ফোরণ, আলো, তাপ কিছুই দেওয়ার ক্ষমতা থাকে না। তখন সূর্যের চেয়ে ১০-১২ গুণ বা আরও বেশি ভরবিশিষ্ট নক্ষত্রগুলো প্রচণ্ড বিস্ফোরণের সাথে নিভে যায়। এই নিভে যাওয়া নক্ষত্রগুলোকেই ব্ল্যাক হোল বা কৃষ্ণ গহ্বর বলা হয়।</item>
        <item>নক্ষত্রগুলোর মধ্যে সর্বদাই সংযুক্তি বিক্রিয়ার বিস্ফোরণ চলতে থাকে এবং সেই কারণেই একটা শক্তিশালী বহির্মুখী চাপ (radiation) সৃষ্টি হয়, অর্থাৎ বিক্রিয়ার ফলে সৃষ্ট বস্তুগুলোকে (particles) নক্ষত্রের বাহিরের দিকে ঠেলতে থাকে। আবার নক্ষত্রে অধিক শক্তিশালী মাধ্যাকর্ষণ শক্তি কাজ করে, যা ওই বস্তুগুলোকে ভিতরের দিকে টানতে থাকে। এই দুই বলের কারণে তৈরি হয় একটা সুষম ভারসাম্য (সমতা) যা চলতে থাকে অনেক বিলিওন বছর ধরে। কিন্তু মূল জ্বালানি হাইড্রোজেন হিলিয়ামে রুপান্তরিত হতে হতে এক সময় একেবারে নিঃশেষ হয়ে যায়। তখন বাকি থাকে শুধুই হিলিয়াম। তখন পর্যায়ক্রমে কার্বন আর অক্সিজেন সংশ্লেষণ/তৈরি করে শক্তি উৎপাদনের প্রক্রিয়া চালু রাখা হয়। আমাদের সূর্যের মত ছোট তারকা গুলো মোটামুটি এখানেই থেমে যায়। যথেষ্ট ভর না থাকায় এরা আর কোনো বিক্রিয়া চালাতে সক্ষম হয় না। আর তখনই মৃত্যু ঘটে এই তারকার। এই অবস্থায় এদেরকে বলা হয় White Dwarf. সংযুক্তি বিক্রিয়া না চললেও অত্যাধিক তাপমাত্রার কারণে এরা জ্বলজ্বল করে। \n \nবিলিওন বিলিওন বছর পরে এগুলো নীরবে ঠাণ্ডা হয়ে অন্য অবস্থায় রুপান্তরিত হয় যাকে বলা হয় Planetary Nebula বা নীহারিকা। পরবর্তীতে এসব নীহারিকা থেকেই সৃষ্টি হয় নতুন নতুন গ্রহ নক্ষত্রের। সূর্যের চেয়ে সামান্য বড় বা কয়েক গুণ বড় তারকা গুলো আরও কয়েক ধাপে ফিউশন (সংযুক্তি) বিক্রিয়া চালিয়ে যেতে সক্ষম হয়। এদের মাধ্যাকর্ষণ বল যথেষ্ট শক্তিশালী হয় ইলেক্ট্রন আর প্রোটনকে প্রচণ্ড চাপে নিউট্রন আর নিউট্রিনোতে পরিণত করার জন্য। নিউট্রিনো অন্যন্ত গতিশীল হওয়ার কারণে এরা শূন্যে হারিয়ে যায়, রয়ে যায় শুধু নিউট্রন। নিউট্রনকে ভেঙ্গে শক্তি উৎপাদন করার মত যথেষ্ট শক্তি না থাকায় এই তারকাগুলো এখানেই থেমে যায়। এই অবস্থায় এদেরকে বলা হয় Neutron Star. এদের ঘনত্ব এত বেশি হয় যে এক চা চামচ নিউট্রন নক্ষত্রের ভর পুরো মাউন্ট এভারেস্টের ভরের সমান। নিউট্রন স্টারের ভিতরে কিছু কিছু প্রোটন আর ইলেক্ট্রন তখনো পর্যন্ত অবশিষ্ট থেকে যায় যা এর মধ্যে একটা শক্তিশালী Magnetic field বা চৌম্বক ক্ষেত্র তৈরি করে। নিউট্রন নক্ষত্রগুলো প্রচণ্ড গতিতে ঘুরতে থাকে, এটা নিজ অক্ষে মিনিটে ৪০ হাজার বার পর্যন্ত হতে পারে। প্রচণ্ড ঘূর্ণন গতি আর শক্তিশালী চৌম্বক ক্ষেত্রের (Magnetic field) কারণে নিউট্রন নক্ষত্র থেকে শক্তিশালী আলোক রশ্মি নির্গত হয় যা লাইট হাউজের আলোর মত জ্বলছে আর নিভছে মনে হয়। এই ধরনের নিউট্রন স্টারকে বলা হয় Pulsar. কিন্তু সূর্যের চেয়ে ১০-১২ গুণ বা তারও বেশি ভর বিশিষ্ট তারকাগুলো তখন পর্যন্ত সংযুক্তি বিক্রিয়া চালিয়ে যেতে সক্ষম হয়। এরা নিউট্রনকে ভেঙ্গে শক্তি উৎপাদন করে বিক্রিয়া চালু রাখে। এভাবে পর্যায়ক্রমে পর্যায় সারণির সিলিকন, অ্যলুমিনিয়াম, পটাসিয়াম তৈরি করতে করতে এক সময় লোহায় এসে থামে। এরপরে আর শক্তি উৎপাদন করা সম্ভব হয় না তাই মুহূর্তেই ওই তারকার বহির্মুখী চাপ উৎপাদনকারী প্রসারণ বন্ধ হয়ে যায় আর রয়ে যায় শুধু মধ্যাকর্ষণ শক্তি। যেহেতু অন্তর্মুখী বল (মাধ্যাকর্ষণ শক্তি) ছাড়া অন্য কোনো শক্তি তখন আর কার্যকর থাকে না তাই নক্ষত্রের ভারসাম্য নষ্ট হয়ে যায়। আর এক সেকেন্ডের মিলিওন ভাগের এক ভাগ সময়ের মধ্যে গোটা নক্ষত্রটা তার নিজের ভিতরেই collapse করে বা ধসে পড়ে। ধসে পড়ার মুহূর্তে তার বহির্ভাগে এক ভয়াবহ বিস্ফোরণ হয় যাকে বলা হয় Super Nova. আমাদের সূর্যের চেয়ে অনেক বেশি বড় নক্ষত্র (Super massive Stars) গুলোর ক্ষেত্রে এই বিষ্ফোরণকে বলা হয় Hyper Nova.\n\n এই বিস্ফোরণগুলো বিশ্ব-ব্রহ্মাণ্ডের সবচেয়ে বড় ও উজ্জ্বলতম বিস্ফোরণ, যার প্রথম ১ সেকেন্ডে যে পরিমাণ শক্তি নির্গত হয়, তা আমাদের সূর্যের সারা জীবনে (নিভে যাওয়ার আগ পর্যন্ত) নির্গত সব শক্তির চেয়ে ১০০ গুণ বেশি হয়ে থাকে। অন্য দিকে ভয়াবহ মধ্যাকর্ষণ বলের চাপে তারকাটা ছোট হতে হতে তার নিজের আয়তনের ট্রিলিওন ট্রিলিওন ভাগের এক ভাগের সমান আকৃতি ধারণ করে (নোটঃ ভর ঠিক রেখে পৃথিবীকে ছোট করতে করতে যদি একটা চীনা বাদামের সমান করা যায় তাহলে ওই চীনা বাদামটা হবে পৃথিবীর ব্ল্যাক হোল।) যার ফলে এর ভিতরের ঘনত্ব আর মাধ্যাকর্ষণ বল অসীম আকার ধারণ করে আর সৃষ্টি হয় এক নতুন কৃষ্ণগহ্বর। বিজ্ঞানীরা এই অবস্থাকে বলে Singularity যেখানে স্থান এবং কাল হয়ে পড়ে অর্থহীন। আর চিরাচরিত পদার্থবিজ্ঞানের সব সূত্র অকেজো হয়ে যায়। বিস্ফোরণের পর মুহূর্তেই নব্য সৃষ্ট এই কৃষ্ণগহ্বরের দুই পাশ দিয়ে অত্যাধিক উত্তপ্ত কণার দুটো ফোয়ারা (Super heated Particles) দুই দিকে ছুটে যেতে থাকে আলোর গতিতে। চলার পথে এদের সংস্পর্শে আসা সব কিছু পুড়ে ছাই হয়ে যায়। এটাকে বলা হয় Gamma ray burst. কৃষ্ণগহ্বরের ভিতরে মাধ্যাকর্ষণ শক্তি এতই বেশি থাকে যে এর সীমানার (Event Horizon বা ঘটনা দিগন্ত) মধ্যে যা কিছু আসে তার সবই এর ভিতরে হারিয়ে যায়। এমনকি আলোও এর আকর্ষণ থেকে বেরিয়ে আসতে পারে না যার কারণে কৃষ্ণগহ্বর কখনো দেখাও যায় না (ব্যতিক্রম নিয়ে একটু পরেই আলোচনা করা হবে)। এজন্যই এর নামকরণ করা হয়েছে ব্ল্যাক হোল বা কৃষ্ণ গহ্বর। </item>
        <item>ব্ল্যাক হোল নিজেই একটা মৃত তারকা, তারও আবার মৃত্যু আছে? আছে। যে জিনিষের শুরু আছে তার অবশ্যই একটা শেষ আছে। কৃষ্ণগহ্বরেরও মৃত্যু হয়। কৃষ্ণগহ্বরের মাধ্যাকর্ষণ বল এতই শক্তিশালী যে এর ভেতর থেকে কোনো কিছুই (এমনকি আলোও) বেরিয়ে আসতে পারে না। যত বেশি বস্তু কৃষ্ণগহ্বরের ভেতরে হারিয়ে যাবে, কৃষ্ণগহ্বরের আকৃতি দিনে দিনে ততই বড় হবে। তবে জ্যোতিঃপদার্থবিদ (astrophysicist) স্টিফেন হকিং এর মতে, কৃষ্ণগহ্বরও কিছু জিনিস নির্গত করে, আর তা হচ্ছে রেডিয়েশন বা বিকিরণ। তার মতে, কৃষ্ণগহ্বর থেকে প্রতিনিয়ত রেডিয়েশন বিকিরিত হতে হতে এক সময় (বিলিওন ট্রিলিওন বছর) কৃষ্ণগহ্বর শূন্যে মিলিয়ে (Evaporate) যাবে। মহাশূন্যের প্রতিটা জায়গায় মূহূর্তে মূহূর্তে স্বল্প সময়ের জন্য ধনাত্মক ও ঋণাত্মক ভর যুক্ত sub-atomic particles তৈরি এবং ধ্বংস হচ্ছে। এই প্রক্রিয়া যখন কৃষ্ণগহ্বরের ঘটনা দিগন্তের আশেপাশে হয়, তখন ধনাত্মক ভরবিশিষ্ট কণাগুলো অত্যাধিক শক্তিশালী হওয়ার কারণে বিকিরিত হয়ে যায়। বিকিরণের এই তত্ত্বকে বলা হয় Hawking Radiation. অন্যদিকে, ঋণাত্মক ভরবিশিষ্ট কণাগুলো কৃষ্ণগহ্বরের শক্তিশালী মাধ্যাকর্ষণের কারণে এর ভিতরে পড়ে হারিয়ে যায়। ঋণাত্মক ভরবিশিষ্ট হওয়ার কারণে এরা কৃষ্ণগহ্বরের ভর খানিকটা কমিয়ে দেয়। এভাবে বিলিওন ট্রিলিওন বছর ধরে একই প্রক্রিয়া চলতে চলতে এক সময় কৃষ্ণগহ্বরের ভরও শূন্য হয়ে যাবে, আর কৃষ্ণগহ্বরের মৃত্যু হবে। কিন্তু হকিং’এর এই সমাধান বিজ্ঞানীদের বড় এক প্রশ্নের সম্মুখীন করে। কৃষ্ণগহ্বর যদি এভাবে একদিন শূন্যে মিলিয়ে যায়, তাহলে এর ভিতরের সব তথ্যও এর সাথে চিরতরে হারিয়ে যাবে, যা চিরাচরিত কোয়ান্টাম মেকানিক্সের মৌলিক বিধানের সম্পূর্ণ পরিপন্থী। কোয়ান্টাম মেকানিক্সের বিধান মতে বিশ্বব্রহ্মাণ্ডে শক্তি সবসময় সমান থাকবে। একে কখনো সৃষ্টি বা ধ্বংস করা যাবে না। আর এজন্যই হকিং এর থিওরি নতুন এক প্রশ্নের সৃষ্টি করে যাকে বলা হয় Black Hole Information Paradox. তাহলে এর সমাধান কী?\n \n এই সমস্যা সমাধানের প্রেক্ষিতে সম্প্রতি হকিং নতুন এক তত্ত্ব প্রদান করেন। তার মতে, যেসব তথ্য কৃষ্ণগহ্বরের ভিতরে হারিয়ে যায় তার কোনোকিছুই এর কেন্দ্রে অবস্থান করে না, বরং অবস্থান করে তার ঘটনা দিগন্তের মধ্যে। তার মতে, এই তথ্যগুলো সংরক্ষিত হয় হলোগ্রামের আকারে। একে বলা হয় Holographic Principle. এই তত্ত্ব মতে, ত্রিমাত্রিক কোনো বস্তুর ভিতরের প্রত্যেকটা তথ্য, দ্বিমাত্রিক তথ্য হিসেবে সংরক্ষণ করা সম্ভব, যার মানে হচ্ছে – তথ্যগুলো হারিয়ে যাছে না, বরং অন্য অবস্থায় রুপান্তরিত হয়ে যাচ্ছে। তবে বিজ্ঞানীরা এখনো খুঁজে বের করতে পারেননি যে কিভাবে ওই তত্ত্ব কৃষ্ণগহ্বরের ঘটনা দিগন্ত থেকে বেরিয়ে আসতে পারে। আমরা হকিং এর পরবর্তী গবেষণাগুলোর জন্য অপেক্ষা করি, আর দেখি তিনি এই সমস্যার যুক্তিযুক্ত কোনো সমাধান বের করতে পারেন কিনা। \n</item>

    </string-array>

    <string-array name="science_abishkar" formatted="false">
        <item>   ২০১৫ এর মার্চে দক্ষিণ আফ্রিকায় আধুনিক মানুষের ২.৮ মিলিয়ন বছর পুরনো এক পূর্বপুরুষের ফসিলের চোয়ালের অবশিষ্টাংশের সন্ধান পাওয়া যায়, যা মানুষের বিবর্তন-ধারা বিষয়ক গবেষণায় আরেকটি নতুন মাত্রা যোগ করে। বিজ্ঞানীরা মানুষের এই নব-আবিষ্কৃত পূর্বপুরুষের নাম দেন Homo naledi.</item>
        <item>   কঠিন, তরল, বায়বীয় – এই তিন অবস্থা ছাড়াও বিজ্ঞানীরা পদার্থের নতুন আরেকটি অবস্থার আবিষ্কার করেন। পদার্থের এই নতুন অবস্থার নাম দেওয়া হয় “Jahn-Teller metal“</item>
        <item>   ২০১৫ এর ১৪ জুলাই ‘New Horizons’ মহাকাশযান বামন-গ্রহ প্লুটোর কাছ দিয়ে উড়ে যায় এবং প্লুটো সম্পর্কে অজানা বিভিন্ন তথ্যের সন্ধান দেয়।</item>
        <item>   ২০১৫ এর শুরুর দিকে ম্যাসাচুসেটসের নর্থ-ইস্টার্ন ইউনিভার্সিটির বিজ্ঞানীরা বিগত ৩০ বছরের মধ্যে প্রথম এন্টিবায়োটিক ঔষধ আবিষ্কার করেন। এই এন্টিবায়োটিকের নাম দেওয়া হয় Texiobactin যা গ্রাম-পজিটিভ ব্যাক্টেরিয়াজনিত রোগে কার্যকরী।</item>
        <item>   ২০১৫ এর ২৮ সেপ্টেম্বর নাসার বিজ্ঞানীরা সর্বপ্রথম মঙ্গলগ্রহে তরল পানির সন্ধান পান। এই আবিষ্কারের ফলে মঙ্গলগ্রহের রহস্য উন্মোচনে নতুন দ্বার খুলে যায়।</item>
        <item>   আমেরিকার ডিউক ইউনিভার্সিটির গবেষকেরা সর্বপ্রথম ল্যাবরেটরিতে মানব-পেশী তৈরিতে সফল হন।</item>
        <item>   ২০১৫ সালেই সর্বপ্রথম যুক্তরাজ্যের ‘জুলিয়ান ম্যালকিওরি’ নামের এক গবেষক মানব-সৃষ্ট গাছের পাতা তৈরিতে সফলতা অর্জন করেন। প্রাকৃতিক ভাবে সৃষ্ট গাছের পাতার মতোই এই পাতাও বাতাস থেকে কার্বন-ডাই-অক্সাইড ও আলোর উপস্থিতিতে শর্করা ও অক্সিজেন তৈরি করতে পারে।</item>
        <item>   ২০১৫ এর মার্চে সর্বপ্রথম আলোর কণা ও তরঙ্গ রূপে, দ্বৈত অবস্থায় সহাবস্থানের ছবি তোলা হয়।</item>
        <item>   ব্রিটেন সর্বপ্রথম তিনজন মাতাপিতার সন্তান (In Vitro Fertilization বা IVF) জন্মদানের আইন পাশের পক্ষে ভোট দেয়। IVF এর ফলে বিভিন্ন জটিল জিনগত রোগের চিকিৎসা সহজতর হবে বলে বিজ্ঞানীরা ধারণা করেন। ‘Three-Parent Babies’ approved in UK</item>
        <item>   আমাদের মিল্কিওয়ে গ্যালাক্সির কেন্দ্রে Sagittarius A* নামের এক অতিকায় এবং অত্যুজ্জ্বল কৃষ্ণ গহ্বরের অস্তিত্ব আবিষ্কার করা হয়।</item>
        <item>   কানাডার পাবলিক হেলথ এজেন্সি এক ভ্যাকসিনের আবিষ্কার করে যা প্রাথমিক অবস্থায় ইবোলা ভাইরাসের আক্রমণে শতভাগ কার্যকরী। Canadian-made Ebola vaccine works, study finds</item>
        <item>   নাসার বিজ্ঞানীরা একটি রিপোর্টে বলেন যে পৃথিবীর বায়ুমণ্ডলে বর্তমানে জীবাশ্ম জ্বালানী থেকে নির্গত কার্বন-ডাই-অক্সাইড এর পরিমাণ বাড়ছে এবং এই গ্রিন হাউজ গ্যাসের সবচেয়ে বড় শোষক, আমাজন বনাঞ্চলের ধীরে ধীরে কার্বন-ডাই-অক্সাইড শোষণের ক্ষমতা হ্রাস পাচ্ছে।</item>
        <item>   গবেষকেরা প্রথম আণুবীক্ষণিক রোবোটিক যন্ত্রের আবিষ্কার করেন যা প্রাণীদেহের অভ্যন্তরে কোনোরকম ক্ষতি ছাড়াই প্রয়োজনীয় ঔষধ প্রদানে সক্ষম।</item>
        <item>   বিজ্ঞানীরা ‘কেপলার-৪৫২বি’ নামের ঠিক পৃথিবীর অনুরূপ আরেকটি গ্রহের সন্ধান পান। আমাদের পৃথিবীর মতোই কেপলার-৪৫২বি এমন এক নক্ষত্রকে প্রদক্ষিণ করছে যা আমাদের সূর্যের মতোই। এই নক্ষত্রের নাম কেপলার-৪৫২। পৃথিবী আর কেপলার-৪৫২বি এর বার্ষিকগতিও সমান। বিজ্ঞানীরা গ্রহটিকে পৃথিবীর বিকল্প হিসেবে ভাবছেন। কিন্তু আফসোস এই যে, এই ‘পৃথিবী ২.০’ গ্রহটি আমাদের থেকে ১,৪০০ আলোকবর্ষ দূরে অবস্থিত!</item>
        <item>   ২০১৫ সালে বিজ্ঞানের সবচেয়ে বড় অবদান বোধ হয় এইচআইভি এর প্রতিষেধক আবিষ্কার। আমেরিকার স্ক্রিপস রিসার্চ ইন্সটিটিউটের গবেষকেরা একটি ভ্যাকসিন আবিষ্কার করেছেন যা HIV-1, HIV-2 এর প্রতিষেধক হিসেবে বেশ কার্যকারী। কিন্তু গবেষণাটি এখনও প্রাথমিক পর্যায়ে, কিন্তু এই ভ্যাকসিনের আবিষ্কারের ফলে ভবিষ্যতে এইচআইভির চিকিৎসা বেশ সহজ হয়ে পড়বে।</item>
        <item>   কম্পিউটার → চার্লস ব্যাবেজ,যুক্তরা স্ট্র (১৮৩৬) </item>
        <item>   যান্ত্রিক ক্যালকু্লেটর → চার্লস ব্যাবেজ (১৮২২) </item>
        <item>   অণুবীক্ষণ যন্ত্র → লিউয়েন হুক,যুক্তরাস্ট্র (১৪৪৩) </item>
        <item>   উড়োজাহাজ → রাইট ব্রাদারস,যুক্তর াস্ট্র (১৯০৩) </item>
        <item>   চলচ্চিত্র → আলভা এডিশন,যুক্তরাজ্য (১৯১৯) </item>
        <item>   টেলিভিশন → জন এল বেয়ার্ড,যুক্তর াজ্য (১৯২৬) </item>
        <item>   টেলিফোন → আলেকজেন্ডার গ্রাহামবেল, যুক্তরাস্ট্র (১৮৭৭) </item>
        <item>   বেতার যন্ত্র → মার্কনী ইতালি। (১৮৯৪) </item>
        <item>   বৈদ্যুতিক বাতি→ আলভা এডিশন, যুক্তরাজ্য। (১৮৭৮) </item>
        <item>   অক্সিজেন → জোসেফ প্রিস্টলি,যুক্ত রাজ্য (১৭৭৪) </item>
        <item>   কোয়ান্টাম তত্ত্ব → ম্যাক্স প্লান্ক,জার্মানী (১৯০০) </item>
        <item>   জ্যামিতি → ইউক্লিড,গ্রিস।(খ্ পূ: ৩০০অব্দ) </item>
        <item>   মধ্যাকর্ষণ সূত্র→ নিউটন,যুক্তরাজ্য (১৬৮৭) </item>
        <item>   চশমা → বেঞ্জামিন ফ্রাঙ্কলিন (১৭৮০ )</item>
        <item>   লেজার → টি এইচ মাইমাহ,যুক্তরাস্ট্র (১৯৬০) </item>
        <item>   আপেক্ষিক তত্ত্ব → আইনস্টাইন, জার্মানী (১৯০৫) </item>
        <item>   রেলওয়ে ইঞ্জিন → স্টিফেনসন।</item>
        <item>   বাষ্পীয় ইঞ্জিন → জেমস ওয়াট</item>
        <item>   ল্যাপটপ → Adam Osborne ১৯৮১ সালে।</item>
        <item>   মেমোরি → Hermann Ebbinghaus. </item>
        <item>   ক্রেডিট কার্ড → যুক্তরাষ্ট্রের জন. বিগিন।</item>
        <item>   সাবমেরিন → ডেভিড বুসনেল।</item>
        <item>   ওয়ার্ল্ড ওয়াইড ওয়েব (WWW) → ১৯৯০ সালে ব্রিটিশ বিজ্ঞানী টিম বারনারস লি ।</item>
        <item>   কাচ--------- আগসবার্গ------১০৮০-----জার্মানি</item>
        <item>   প্রিন্টিং প্রেস------গুটেনবার্গ-------১৪৫০-----জার্মানি </item>
        <item>   সৌরজগৎ------কপার্নিকাস-------১৫৪০-----পোল্যান্ড </item>
        <item>   বিদ্যুৎ----------উইলিয়াম গিলবার্ট---১৫৭০----ব্রিটেন </item>
        <item>   অণুবীক্ষণ যন্ত্র------জেড ভ্যানসেন----১৫৯০-----নেদারল্যান্ড </item>
        <item>   টেলিস্কোপ---------হ্যান্স লিপারসি------১৬০৮---নেদারল্যান্ড</item>
        <item>   ব্যারোমিটার-----ইভারজেলিস্টটরিসিলি----১৬৮৩---ইতালি</item>
        <item>   বায়ুনিষ্কাশন যন্ত্র----অটোভ্যান গেরিক-----১৬৫০----জার্মানি</item>
        <item>   ঘড়ি(দোলক)------সি হাইজেনস-------১৬৫৭----ডাচ</item>
        <item>   ক্যালকুলেটর---গটফ্রাইড উইলহেম লিবনিজ---১৬৭১--ব্রিটেন</item>
        <item>   ম্যালেরিয়া---------লিউয়েন হুক-------১৬৭৬---ডাচ </item>
        <item>   গতির সুত্র -------আইজ্যাক নিউটন-----১৬৮৭---ব্রিটেন </item>
        <item>   পিয়ানো-----------ক্রিস্টোফরি-------১৭০৯---ইতালি </item>
        <item>   মেশিনগান----------জেমসপাকল------১৭১৮---ব্রিটেন</item>
        <item>   ঘড়ি--------লিং এবং লায়ং সিং------- ১৭২৮—চীন </item>
        <item>   তাঁত যন্ত্র -----------ভানকে--------১৭৩৩----ব্রিটেন </item>
        <item>   ক্রনোমিটার --------জন হ্যারিসন-----১৭৩৫----ব্রিটেন</item>
        <item>   স্টিম ইঞ্জিন--------জেমস ওয়াট--------১৭৬৫---ব্রিটেন </item>
        <item>   হাইড্রোজেন-------হেনরি ক্যাভেন্ডিস------১৭৬৬---ব্রিটেন </item>
        <item>   গাড়ি(বাষ্পীয়)----নিকোলাস ক্যানট------১৭৬৯----ফ্রান্স</item>
        <item>   বাষ্পীয় ইঞ্জিন ------জেমস ওয়াট--------১৭৬৯----স্কটল্যান্ড </item>
        <item>   অক্সিজেন--------জে বি প্রিস্টলি--------১৭৭৪----ব্রিটেন </item>
        <item>   জাহাজ(বাষ্পীয়)-----জে সি পেরিয়ার------১৭৭৫----ফ্রান্স </item>
        <item>   ডুবোজাহাজ--------ডেভিস বুশনেল-------১৭৭৬---যুক্তরাষ্ট্র \n</item>


    </string-array>

    <string-array name="science_basic" formatted="false">

        <item>   পঁচা ডিমের গন্ধের জন্য দায়ী - হাইড্রোজেন সালফাইড।</item>
        <item>   বানিজ্যিক ভিওিতে প্রথম - ইনিভ্যাক ১</item>
        <item>   প্রথম পূর্ণাঙ্গ ইলেকট্রিক কম্পিউটার - এনিয়াক ১</item>
        <item>   প্রথম ইলেকট্রিক কম্পিউটার - মার্ক ১</item>
        <item>   ট্রানজিস্টার ভিওিক প্রথম কম্পিউটার -TX-O এবং মিনিকম্পিটার - PDP-8</item>
        <item>   ট্রানজিস্টার - ১৯৪৮ - জে, এস, কেলবি</item>
        <item>   মাইক্রোপ্রসেসর ভিওিক প্রথম কম্পিউটার - এ্যালটেয়ার ৮৮০</item>
        <item>   মাইক্রোকম্পিউটার এর জনক - হেনরি এডওয়ার্ড রবার্ট</item>
        <item>   কম্পিউটার আবিস্কারক - আইকিন</item>
        <item>   আধুনিক কম্পিউটার এর জনক - জন ভন নিউম্যান</item>
        <item>   কম্পিউটার এর জনক - চালর্স ব্যাবেজ</item>
        <item>   বিশ্বের প্রথম ও একমাএ কম্পিউটার যাদুঘর - আটলানটা, যুক্তরাষ্ট্র</item>
        <item>   প্রথম ইনটারনেট ভিত্তিক নিউজ এজেন্সি - বিডি নিউজ</item>
        <item>   বাংলাদেশ এ ইনটারনেট চালু - ১৯৯৬ সালে</item>
        <item>   বাংলা ভাষায় কম্পিউটার বিষয়ক প্রথম মাসিক পত্রিকা - কম্পিউটার জগৎ ১৯৯১ সালে</item>
        <item>   কম্পিউটার কাউন্সিল ( সরকারি)প্রতিষ্ঠিত হয় - ১৯৯০ সালে</item>
        <item>   কম্পিউটার সোসাইটি প্রতিষ্ঠিত হয় - ১৯৮৯ সালে</item>
        <item>   প্রথম কম্পিউটার বিজ্ঞান ও প্রযুক্তি বিভাগ চালু - ১৯৮৪ সালে বুয়েট</item>
        <item>   বাংলাদেশে প্রথম কম্পিউটার স্থাপিত - ১৯৬৪ সালে পরমাণু শক্তি কমিশনে, IBM - ১৬২০</item>
        <item>   বিশ্বের প্রথম ল্যাপটপ
                 Name: Osborne
                 Release date : 3rd April 1981
                 Operating System : CP/M
                 CPU : Zilog Z80 4.0MHz
                 RAM : 64kb
                 Monitor : 5 inch.
                 Weight : 10.7kg</item>
        <item>   পুর্ণ বয়স্ক একজন মানুষের দেহে যে পরিমাণ চর্বি আছে তা দিয়ে আস্ত একটা কাপড় কাচার সাবান এবং ৭৬টি মোমবাতি তৈরি করা যাবে।
            > যে পরিমাণ ফসফরাস আছে তা দিয়ে কমপক্ষে ৮০০ দিয়াশলাই তৈরি করা যাবে।
            > যে পরিমাণ কার্বন আছে তা দিয়ে ৯ হাজার পেন্সিল শীষ তৈরি করা যাবে।
            > যে পরিমাণ আয়রন আছে তা দিয়ে বড় ধরনের চারটি পেরেক তৈরি করা যাবে।
            > যে পরিমাণ বিদ্যুৎ আছে তা দিয়ে ২৫ পাওয়ারের একটি বাল্ব অন্তত ৬ মিনিট জ়্বালানো যাবে।</item>
        <item>   প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয় কারণ- উচ্চচাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায় । </item>
        <item>   শুষ্ক বরফের সংকেত – CO2 (হিমায়িত কার্বন ডাইঅক্সাইড) ।</item>
        <item>   চাঁদে কোন শব্দ করলে শোনা যায় না কেন- চাঁদে কোন বায়ুমন্ডল নেই বলে ।</item>
        <item>   পুর্ণবয়স্ক মানুষের হৃদপিন্ডের ওজন- ৩০০ গ্রাম ।</item>
        <item>   মানুষ প্রতিদিন- ১ থেকে ১.৫ লিটার মূত্র নিঃসৃত করে । </item>
        <item>   তামা ও দস্তার মিশ্রণে তৈরী হয়- পিতল ।</item>
        <item>   হাড় ও দাঁতকে মজবুত করে- ফসফরাস(২৬তম বিসিএস) ।</item>
        <item>   স্বর্ণের খাদ বের করতে যে এসিড ব্যবহার করা হয় তার নাম- নাইট্রিক এসিড(২৪তম বিসিএস) । </item>
        <item>   মস্তিষ্কের ওজন- ১.৩৬ কেজি । </item>
        <item>   কম্পিউটারের অস্থায়ী মেমোরি- RAM । </item>
        <item>   কম্পিউটারের স্থায়ী মেমোরি- ROM । </item>
        <item>   কোন শব্দ শোনার পর এর রেশ আমাদের মস্তিষ্কে থাকে- ০.১ সেকেন্ড পর্যন্ত । </item>
        <item>   উড়োজাহাজের গতি নির্ণায়ক য্ন্ত্র- ট্যাকোমিটার ।</item>
        <item>   শব্দের বেগ বেশি – কঠিন মাধ্যমে ।</item>
        <item>   ভূমিকম্প নির্ণায়ক যন্ত্র- সিসমোগ্রাফ । </item>
        <item>   কোষের মস্তিষ্ক বলা হয় – নিউক্লিয়াসকে ।</item>
        <item>   দুধকে টক করে- ব্যাকটেরিয়া ।</item>
        <item>   ম্যালেরিয়া শব্দের অর্থ- দুষিত বাতাস ।</item>
        <item>   ফুল ফোটাই যে হরমোন – ফ্লোরিজেন। </item>
        <item>   কাচঁ তৈরির প্রধান কাঁচামাল- বালি ।</item>
        <item>   মানুষের চোখের দর্শানুভূতির স্থায়িত্বকাল -০.১ সেকেন্ড । </item>
        <item>   বৃষ্টির ফোটা গোলাকার হয়- পৃষ্ঠটানের কারণে । </item>
        <item>   শান্ত সমুদ্র অবস্থিত –চন্দ্রে ।</item>
        <item>   পাতার সবুজ বর্ণ বিবর্ণ হয় – ক্যালসিয়ামের অভাবে । </item>
        <item>   চাঁদে সবচেয়ে বড় গর্তের নাম- ক্লেভিয়াস । </item>
        <item>   প্লাসটিক(PVC)তৈরী হয়- অ্যাসিলিটিন (C2H2)দিয়ে । </item>
        <item>   টলেমি কি ছিলেন- জ্যাতির্বিদ(১৮তম বিসিএস) । </item>
        <item>   জোয়ারের কত সময় পর ভাটার সৃষ্টি হয়- ৬ ঘন্টা ১৩ মি. পর ।</item>
        <item>   সমুদ্র পৃষ্ঠের বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সে:মি: এ- ১০ নিউটন । </item>
        <item>   কত বছর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায়- ৭৬ বছর । </item>
        <item>   সিডর’ কোন ভাষার শব্দ - সিংহলি যার অর্থ চোখ ।   </item>
        <item>   তিন মূখ্য বর্ণের সমন্বয়ে অন্যান্য বর্ণ গঠিত হয়- লাল, নীল, সবুজ তথা RGB।</item>
        <item>   বৈদ্যুতিক বিলের হিসাব কিভাবে করা হয়-কিলোওয়াট ঘন্টায়। </item>
        <item>   সবচেয়ে মূল্যবান ধাতু- প্লাটিনাম ।</item>
        <item>   ওসমিয়াম হল- সবচেয়ে ঘনধাতু । </item>
        <item>   লিথিয়াম হল- সবচেয়ে হালকা ধাতু ।</item>
        <item>   কত ক্যারেটের স্বর্ণকে বিশুদ্ধ স্বর্ণ বলা হয়- ২৪ ক্যারেট । </item>
        <item>   সর্বাধিক বিদ্যুৎ পরিবাহী ধাতু- কপার ও তামা । </item>
        <item>   পানির তলায় মাটি কাটার যন্ত্রের নাম- ড্রেডলার।</item>
        <item>   কাঁচা কলা পাকানো হয় – ইথিলিন (C2H4)দিয়ে । </item>
        <item>   পৃথিবীর ছাদ বলা হয়- পামির মালভূমিকে। </item>
        <item>   পানামার বিমান সংস্তার নাম- কোপা। </item>
        <item>   আয়নার পশ্চাতে পারদ ব্যবহৃত হয় </item>
        <item>   ‘ক্যাম্প নামা’ কোন দেশের কারাগার- ইরাক। </item>
        <item>   বধির লোকদের শোনার সাহায্যকারী যন্ত্র- ইয়ার ট্রাম্পেট , ১৯৩১ ইং । </item>
        <item>   একটি রানী মৌমাছি ডিম পাড়ে- ১০০০ বার । </item>
        <item>   ‘বিশ্ব পরিসংখ্যান দিবস’- ২০ অক্টোবর। </item>
        <item>   বিশ্বের বৃহত্তম দ্বীপ দেশ- ইন্দোনেশিয়া।</item>
        <item>   পূর্ণবয়স্ক ব্যক্তির ফুসফুসে বায়ু ধারণ ক্ষমতা- ৬লিটার । </item>
        <item>   কেঁচো শ্বাস প্রশ্বাস চালায়- ত্বকের সাহায্যে । </item>
        <item>   মাকড়সার পা- ৮টি । </item>
        <item>   সূর্যোদয়ের দেশ বলা হয়- জাপানকে। </item>
        <item>   মৌমাছির পা- ৬টি ।</item>
        <item>   পেচা দিনে – চোখে দেখে না ।</item>
        <item>   কার রক্ত বর্ণহীন- তেলাপোকার ।</item>
        <item>   আকাশ নীল দেখায়- নীল আলোর বিক্ষেপণ অপেক্ষাকৃত বেশি বলে ।  </item>
        <item>   পৃথিবীর উত্তর গোলার্ধে সবচেয়ে বড় দিন- ২১ জুন। </item>
        <item>   পৃথিবীর দক্ষিণ গোলার্ধে সবচেয়ে বড় দিন- ২২ ডিসেম্বর।</item>
        <item>   সর্বত্র দিনরাত্রি সমান - ২১ মার্চ ও ২৩ সেপ্টেম্বর। </item>
        <item>   অর্থনীতিতে প্রথম নোবেল দেয়া হয়- ১৯৬৯ সালে।</item>
        <item>   একটি আদর্শ ফুলের কয়টি অংশ থাকে- পাঁচটি । </item>
        <item>   ভারি পানির সংকেত- D2O । </item>
        <item>   আমরা যে চক দিয়ে লিখি তা হল – ক্যালসিয়াম কার্বনেট(CaCO3)বা চুনাপাথর । </item>
        <item>   চুনের পানি বা চুনের সংকেত- Ca(OH) । </item>
        <item>   বিশ্বের সবচেয়ে শক্তিশালী সুপার কম্পিউটার- তিহানে-১।</item>
        <item>   কম্পিউটার সিস্টেমের প্রসেসরকে বলা হয়- ব্রেইন ।</item>
        <item>   বিশ্বের উল্লেখযোগ্য ট্যাবলেট কম্পিউটার- ব্ল্যাকপ্যাড, আইপ্যাড, স্ট্রিক, গ্যালাক্সি, ইপ্যাড, লেপ্যাড, সিয়াস প্রভৃতি</item>
        <item>   সবচেয়ে বড় ঘাস- বাঁশ ।</item>
        <item>   ঘূর্ণিঝড় ‘আইলা’র অর্থ- ডলফিন বা শুশুক জাতীয় এক ধরনের প্রাণী। </item>
        <item>   সাইকোলজি(Psychology)হল- মনোবিদ্যা । </item>
        <item>   বিশ্বের সর্ববৃহৎ প্রাণী- নীল তিমি।</item>
        <item>   রকেট ও জেট বিমানে জ্বালানী হিসেবে ব্যবহৃত হয়- তরল অক্সিজেন ।</item>
        <item>   মেরুদন্ডের প্রতিটি অস্থিকে- কশেরুকা বলে ।</item>
        <item>   বিশ্বের বৃহত্তম লাইব্রেরি- লাইব্রেরি অব কংগ্রেস। </item>
        <item>   ঘাস কাটার যন্ত্র- লন মোয়ার । </item>
        <item>   মস্তিষ্কের তিন অংশ- গুরু মস্তিষ্ক, লঘু মস্তিষ্ক, মেডুলা । </item>
        <item>   মানুষের মাথার সেল সংখ্যা – ২২০০০০০ । </item>
        <item>   একজন পূর্ণ বয়স্ক মানুষের দেহে রক্ত থাকে – ৫-৬ লিটার । </item>
        <item>   মানুষের রক্তে রক্ত কণিক আছে – তিন প্রকার । </item>
        <item>   একজন মানুষের দেহের হাড় সংখ্যা – ২০৬ টি । </item>
        <item>   মানুষের ক্রোমোজমের সংখ্যা – ২৩ জোড়া ।</item>
        <item>   মানুষের স্পাইনাল কর্ডের দৈর্ঘ্য – ১৮ ইঞ্চি । </item>
        <item>   মানুষের রক্তের - PH- 7.4 ।</item>
        <item>   ফিটিকিরির সংকেত – K2SO­4 AL-2(SO4)-3 24H-2O (ময়লা পানি পরিস্কারের কাজে ব্যবহার করা হয়)। </item>
        <item>   সাবানের সংকেত- C-17H-35COONA </item>
        <item>   ক্যান্সার চিকিৎসায় ব্যবহৃত গ্যাসের নাম – রেডন । </item>
        <item>   ক্যান্সার রোগের কারণ – কোষের অস্বাভাবিক বৃদ্ধি ।</item>
        <item>   প্যারিস প্লাস্টার- (CASO4)-2 H-2O (হাত পায়ের অস্থি ভেঙ্গে গেলে জোড়া লাগানোর কাজের ব্যবহার করা হয় অর্থাৎ পা ভেঙ্গে যাওয়ার পর সাদা পাউডারের যে প্লাস্টার করা হয়) </item>
        <item>   চিনির সংকেত- C-12H-22O-11 </item>
        <item>   সমুদ্রের পানিতে লবনের পরিমাণ - ২.৫৬% । </item>
        <item>   ব্লিচিং পাউডার এর সংকেত- CA(OCL)CL </item>
        <item>   লবনের সংকেত- Nacl । </item>
        <item>   পারমানবিক বোমা কোন সূত্রের ব্যবহারিক জ্ঞান - E=mc­2 ।</item>
        <item>   ইউরেনিয়াম মাধ্যমে কি ধরনের শক্তি উৎপন্ন করা যায়  - ১ কেজি ইউরেনিয়াম যে পরিমান বিদ্যুৎ শক্তি উৎপন্ন করা যায় ঐ পরিমান বিদ্যুৎ উৎপন্ন করতে ১৭০০ টন তেল বা ৪৫০০ টন কয়লা লাগবে ।  </item>
        <item>   বাংলাদেশের যে পাহড়ে ইউরেনিয়াম পাওয়া গেছে - কুলাউড়া, মৌলভীবাজার ।  </item>
        <item>   পারমনবিক বোমা তৈরীতে রাসায়নিক পদার্থের নাম - ইউরেনিয়াম (U235-U238) ।  </item>
        <item>   পারমনবিক বোমার আবিস্কারক  - ওপেন হেইমার । \n</item>
    </string-array>

</resources>
