<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="history_1_ques" formatted="false">
        <item>সৃষ্টির শুরু</item>
        <item>পৃথিবী-চাঁদ সংঘর্ষ</item>
        <item>গলিত লাভার সমুদ্র</item>
        <item>প্রথম মহাদেশ</item>
        <item>প্রাণের প্রথম নিঃশ্বাস</item>
        <item>নিরুপদ্রব এক বিলিয়ন বছর</item>
        <item>মহা-মহাদেশ</item>
        <item>ভয়ংকর শীতকাল</item>
        <item>প্রাণের বিস্ফোরণ</item>
        <item>প্রাণীজগতের বিলুপ্তি</item>
        <item>বরফ যুগ</item>
        <item>প্লাস্টিক যুগ? </item>

    </string-array>


    <string-array name="history_1_answer" formatted="false">
        <item>ঠিক কখন পৃথিবী তৈরি হয়? একেবারে শুরুর কোনো পাথর টিকে নেই, তাই সঠিক করে বলা যায় না। তবে ধারণা করা হয় সৌরজগৎ সৃষ্টির মোটামুটি ১০০ মিলিয়ন বছর পর একগুচ্ছ সংঘর্ষের ফল হলো পৃথিবী। আজ থেকে ৪.৫৪ বিলিয়ন বছর আগে পৃথিবী নামের গ্রহটি আকৃতি পায়, পায় লৌহের একটি কেন্দ্র এবং একটি বায়ুমণ্ডল।</item>
        <item>“থিয়া” নামের মোটামুটি মঙ্গলের আকৃতির একটা গ্রহাণুর সাথে সংঘর্ষ হয় পৃথিবীর। পৃথিবী মোটামুটি আস্তই থাকে কিন্তু বায়ুমণ্ডল উবে যায় আর ধ্বংস হয়ে যায় এই গ্রহাণুটি। এর ধ্বংসাবশেষ থেকে তৈরি হয় চাঁদ।</item>
        <item>থিয়ার সাথে সংঘর্ষের ফলে উত্তপ্ত হয়ে ওঠে পৃথিবী। গলিত লাভার টগবগ করতে থাকা সমুদ্র চারিদিকে। শুক্র গ্রহের অবস্থা এখন যেমন, তখন পৃথিবীর অবস্থা ছিলো তেমন। আস্তে আস্তে ঠাণ্ডা হয় পৃথিবী, লাভা জমাট বেঁধে তৈরি করে পাথর আর পানি জমতে শুরু করে পৃথিবীর প্রথম সাগরে। এ সময়ে তৈরি হয় পৃথিবীর প্রাচীনতম খনিজ, জিরকন। এদের বয়স মোটামুটি ৪.৪ বিলিয়ন বছর।</item>
        <item>এখন পৃথিবীর বিভিন্ন মহাদেশ বসে আছে অতিকায় সব টেকটোনিক প্লেটের ওপরে। আদিম টেক্টোনিক প্লেট কিন্তু ছিলো অনেক ছোট। এদের মাঝে অনেক সময়ে প্রচুর পরিমাণে স্বর্ণ- রৌপ্যের মতো দামি ধাতু পাওয়া যায়। আজ থেকে প্রায় ৩.৮ বিলিয়ন বছর আগে তৈরি হয়েছিলো প্রথম এসব মহাদেশ।</item>
        <item>মোটামুটি ৩.৫ বিলিয়ন বছর আগে সালোকসংশ্লেষণ থেকে আসে প্রথম অক্সিজেন। পাথরের ওপরে জন্মানো সায়ানোব্যাকটেরিয়া বা নীলচে সবুজ শ্যাওলা থেকে প্রথম অক্সিজেন আসে। তবে এটা আসলে ভালো কিছু করেনি। এই অক্সিজেনের উপস্থিতির কারণে এমন কিছু ব্যাকটেরিয়া মরে যায় যারা অক্সিজেন এর উপস্থিতি সহ্য করতে পারে না। আর এভাবে ২.৪ বিলিয়ন বছর আগে পৃথিবীতে অক্সিজেন অনেক বেশি বেড়ে যায় যাকে বলে হয়ে থাকে “Great Oxygenation Crisis”।</item>
        <item>প্রথম মহাদেশ তৈরি হবার পর এক বিলিয়ন বছর তেমন কিছুই হয়নি পৃথিবীতে। একেবারে একঘেয়ে একটা সময় গেছে। মহাদেশগুলো আটকে ছিলো একটা ট্রাফিক জ্যামে অর্থাৎ তেমন একটা নড়াচড়া করেনি। প্রাণের তেমন কোন উন্নতিও ঘটেনি এ সময়ে।</item>
        <item>মহা-মহাদেশের মাঝে একটি হলো প্যানগায়া। এখানে পরবর্তীতে উৎপত্তি ঘটবে ডায়নোসরের। অন্যটি হলো ইউরেশিয়া। এখনো বিভিন্ন পর্বতমালা দেখে গবেষকেরা বের করতে পারেন ঠিক কিভাবে পৃথিবীর বিভিন্ন এলাকা একত্রে যুক্ত থেকে এসব বিশাল মহা-মহাদেশের সৃষ্টি করেছিলো।</item>
        <item>৭৫০ বছর আগে হঠাৎ করেই একটা বড় মহাদেশ অন্যদের থেকে আলাদা হয়ে বের হয়ে যায়। এ সময়ে পৃথিবী একেবারে ঠাণ্ডা হয়ে একটা বিশাল বরফের গোলায় রূপান্তরিত হয়। এ সময়ে হিমবাহ দিয়ে ঢাকা ছিলো ভূপৃষ্ঠ। এমনকি বিষুবীয় অঞ্চলেও ছিলো হিমবাহ।</item>
        <item>৬৫০ মিলিয়ন বছর আগে বায়ুমণ্ডলে আবারো বাড়তে শুরু করে অক্সিজেন এবং এ সময়ে বিভিন্ন প্রাণীর উদ্ভব হতে থাকে। এককোষী প্রাণীর পাশাপাশি এসে পড়ে বহুকোষী প্রাণী। এই সময়সীমার মাঝেই শিকার এবং শিকারির উদ্ভব হয়।</item>
        <item>পৃথিবীর ইতিহাসে সবচাইতে বড় বিলুপ্তির ঘটনা ঘটে আজ থেকে ২৫২ মিলিয়ন বছর আগে পারমিয়ান পিরিয়ডে। মাত্র ৬০ হাজার বছরের মাঝে প্রায় ৯০ শতাংশ জীবের বিলুপ্তি ঘটে। ৬৬ মিলিয়ন বছর আগে ক্রেটেশাস পিরিয়ডে বিলুপ্তি ঘটে ডায়নোসর সহ ৮৫ শতাংশ জীবের। পারমিয়ান পিরিয়ডে এই বিলুপ্তির কারণ ছিলো সাইবেরিয়ায় এক বিশাল অগ্ন্যুৎপাত। পরিবেশ পরিবর্তনের কারণেও বিলুপ্তি ঘটতে দেখা গেছে। ৪৫০ মিলিয়ন বছর আগে বড়সড় একটা তুষার যুগের কারণে বিলুপ্তি ঘটে ৭৫ শতাংশ জীবের। </item>
        <item>পাঁচটি বড় বরফ যুগ দেখা যায় পৃথিবীর ইতিহাসে। আপনি কি জানেন, এখনও আমরা একটি বরফ যুগের মাঝে বাস করছি? আজ থেকে প্রায় ১১,৫০০ বছর আগে শুরু হয়েছিলো এই বরফ যুগ।</item>
        <item>বর্তমান সময়ে প্লাস্টিকের এতো বেশি আবর্জনা জমে গেছে যে অনেক বিজ্ঞানী একে প্লাস্টিক যুগ বা প্লাস্টিসিন পিরিয়ড বলে আখ্যা দিচ্ছেন। এসব প্লাস্টিকের কিছু আবার নতুন এক ধরনের পাথরেও রূপান্তরিত হয়েছে। আজ থেকে মিলিয়ন বছর পরেও এসব প্লাস্টিকের চিহ্ন পাওয়া যাবে পৃথিবীর বুকে। \n</item>

    </string-array>



    <string-array name="history_3_ques" formatted="false">
        <item>সূর্যরশ্মির ঝড়</item>
        <item>ভূ-গর্ভস্থ গ্যাস</item>
        <item>পারমাণবিক যুদ্ধ</item>
        <item>উল্কা বিস্ফোরন</item>
        <item>সুপার আগ্নেয়গিরি</item>
        <item>ভীনগ্রহবাসী</item>
    </string-array>

    <string-array name="history_3_answer">
        <item>সূর্যের উপস্থিতি পৃথিবীর টিকে থাকবার জন্যে প্রচন্ড দরকার। এর গাছপালা, মানুষ, পশু-পাখি, এমনকি নদ-নদী খাল-বিল সমুদ্রসহ পানির সব উত্সের ঠিকঠাক টিকে থাকবার জন্যেও আমাদের দরকার এই সূর্য। না! সূর্য হারিয়ে যাচ্ছেনা। অথবা গেলেও সে ভয় আমাদের সহসাই করতে হচ্ছেনা। কিন্তু সূর্যের এই না হারিয়ে যাওয়া, দিনের পর দিন উপস্থিতিই আবার হয়ে যেতে পারে পৃথিবীর ধ্বংসের কারণ। কি করে? বলছি! সূর্যরশ্মি আমাদের গ্রহে খুব দ্রুত সকাল হবার সাথে সাথে এসে উপস্থিত হয়। ছড়িয়ে দেয় এর আলো আর উষ্ণতা। তবে সেটা একটু পাল্টে যায় ঠিক ১১ বছর পরপর। ১১ বছর পর সূর্যের জীবনে আসে সোলার ম্যাক্স, যখন এটি তার সবচাইতে শক্তিশালী সূর্যকিরণটি পৃথিবীতে সেকেন্ডের ভেতরে পাঠিয়ে দেয়। আর খু দ্রুত সেটা এসে আঘাত হানে পৃথিবীতে। ভাবছেন অতটুকু একটু সূর্যরশ্মি আঘাত কি করে হানতে পারে? পারে! আর পারে যে সেটার জলজ্যান্ত উদাহরন১৯৮৯ সালেরকানাডার কিউবেক। কিউবেক শহরে সেবার আঘাত হেনেছিল এমনই এক রশ্মি। যেটা কিনা ঠিকঠাক করতে করতে লেগে যেতে পারে কোটি কোটি ডলার আর তার আগেই যেটা কেড়ে নিতে পারে অনেক প্রাণ আর সম্পদ। বিজ্ঞানীদের মতে যদি এমনটাই ঠিকঠাকভাবে চলতে থাকে তাহলে পৃথিবীতে প্রাণকে টিকিয়ে রাখার অন্যতম মাধ্যম এই সূর্যই হয়ে উঠতে পারে পৃথিবীর ধ্বংসের কারন।</item>
        <item>আমাদের সাগরগুলো এমনিতে বেশ নিরীহ আর যথেষ্ট সুন্দর হলেও বিজ্ঞানীদের কথানুসারে এর একদম গভীরে রয়েছে ক্ল্যাথরেটস নামের একটি স্তর যেখানটায় জমা রয়েছে প্রচুর পরিমাণে মিথেন গ্যাস। এমনিতে এটি সাগরের তলায় লুকিয়েই থাকত। তবে দিনকে দিন যে হারে গ্রীন হাউজ এফেক্ট কাজ করছে পৃথিবীতে. আশঙ্কা করা হচ্ছে হঠাত্ করেই হয়তো একদিন পানির নীচ থেকে বেরিয়ে বোমার মতন বিস্ফোরিত হবে এই মিথেনের স্তর। আর তখন? প্রচন্ড শক্তিশালী কোন বোমার আঘাতের মতন তছনছ হয়ে যাবে পৃথিবী।</item>
        <item>বর্তমানে প্রতিটি দেশই পারমাণবিক শক্তি অর্জন করছে কিংবা করার চেষ্টা করছে। যদিও প্রচন্ড শক্তিশারী এই অস্ত্রটি ব্যবহারের ব্যাপারে বিশ্বব্যাপী নানারকম সংস্থার নিষেধাজ্ঞা রয়েছে। রয়েছে অনেক নিয়ম-কানুন। তবে সমস্যার শুরুটা হয় সেই স্নায়ু যুদ্ধের সময়। সেসময় আমেরিকা আর ইউএসএসআর মুখোমুখি দাড়িয়েছিল একে অন্যের। দুজনের হাতেই ছিল পারমাণবিক অস্ত্র। দিনকে দিন সেটাকে উন্নত করে যাচ্ছিল তারা আর একে অন্যকে ভয় দেখাচ্ছিল। যদিও এই ব্যাপারটা কেবল ভয় দেখানো আর হুমকির ভেতরেই সীমাবদ্ধ ছিল, অনেকেই ভেবেছিলেন এবার বুঝি পৃথিবী শেষ হয়ে গেল। সত্যি বলতে কি তখন যুদ্ধটা লেগে গেলে সেটা হতে বেশি সময়ও লাগত না। কিন্তু না! শেষ অব্দি হার মেনে ভেঙে গেল ইউএসসার। একবার ভাবুন তো, তখন দুটি দেশের কাছে অস্ত্র ছিল। তাতেই পৃথিবী ধ্বংস হয়ে যাওয়ার কথা ভাবছিল সবাই। আর বর্তমানে? খুব কম দেশই আছে যাদের হাতে নেই এটি। আর যাদের হাতে নেই তারা সাহায্য নিচ্ছে অস্ত্রসহ দেশগুলোর সাথে। তাই মনে করা হয়, কখনো যদি পৃথিবী ধ্বংস হয়েও যায় সেটার পেছনে পারমাণবিক যুদ্ধের বেশ বড় একটা হাত থাকার সম্ভাবনা রয়েছে।</item>
        <item>আগের গুলোতে কোন না কোনভাবে ছিল মানুষের হাত। প্রথম আর দ্বিতীয়টায় মানুষের তৈরি গ্রীন হাউজ এফেক্ট এবং পরেরটাতে মানুষে মানুষে যুদ্ধ- এই তো ছিল পৃথিবী ধ্বংসের সেরা সম্ভাব্য কারণগুলোর ভেতরে কয়েকটি। তবে এবার যেটার কথা বলব সেটা কিন্তু কোনভাবেই মানুষের তৈরি করা কারণ নয়। এটা তো সবাইই জানে যে একটা সময় পৃথিবীতে বাস করত ডাইনোসর। আর সেই ইয়া বড় বড় ডাইনোসরের হঠাত্ করে নেই হয়ে যাওয়ার পেছনে দায়ী করা হয় একটি উল্কাকে। মনে করা হয় পৃথিবী থেকে ৬ মাইল দূর দিয়ে যাওয়ার সময় এখানে বসবাসরত সব ডাইনোসরকে মেরে ফেলেছিল সেটি। বিশেষজ্ঞদের ভেতরে অনেকের ধারনা যদি মানুষ এবং এই পৃতিবী ও এর সভ্যতা ধ্বংস হয়ে যায় তাহলে তার কারণ ও হবে এই উল্কাটি। তবে এবার ছয় মাইল নয়, এক মাইল দূর থেকেই পুরো মানব সভ্যতা আর পৃথিবীকে ধ্বংস করে দেবে সেটি। ভয়ের কথা হচ্ছে, মানুষের হাতে পারমানবিক শক্তির মতন এত বড় বড় ব্যাপার থাকলেও এখনো অব্দি সেই উল্কাটিকে ধ্বংস করবার মতন অস্ত্র তৈরি করতে পারেনি কেউ।</item>
        <item>আমাদের পৃথিবী জুড়ে রয়েছে অনেকগুলো আগ্নেয়গিরি। এর সংখ্যা প্রায় ৫০০ টি। তবে আপনি জানেন কি এই আগ্নেয়গিরির ভেতরে মোট ৪ টি আগ্নেয়গিরি রয়েছে, যাদের ভেতরে রয়েছে পৃথিবীকে ধ্বংস করে দেওয়ার মতন ক্ষমতা। আর এই চারটি আগ্নেয়গিরিকেই ডাকা হয় সুপার আগ্নেয়গিরি নামে। এই চারটি বিশেষ আগ্নেয়গিরির নাম হচ্ছে- আমেরিকার ইয়োলোস্টাইন, ইন্দোনেশিয়ার লেক টোবা, নিউজিল্যান্ডের টাউপো ও জাপানের অ্যায়রা কালডেরা। অন্যদের চাইতে অনেক বেশি আলাদা এই চার আগ্নেয়গিরির কোন একটা উদগীরন করলেও সেটি প্রায় ২০০০ মিলিয়ন সালফারিক এসিড বের করে দেবে যাতে কেবল পৃথিবী একা নয়, ঢাকা পড়বে সূর্যও!</item>
        <item>ভীনগ্রহবাসী? হাসছেন নিশ্চয়। যেটা এখনো আছে কিনা, থাকলেও দেখতে কেমন সেটা কিছুই জানা যায়নি তার জন্যে আবার ভয়? কিন্তু ভয়টা কিন্তু সবার একানটাতেই। আমরা সত্যিই কেউ জানিনা ভীনগ্রহবাসীরা আছে কিনা। তাই হঠাত্ করে তারা আক্রমণ করে বসতেই পারে। আমরা জানিনা তারা কেমন বা কতটুকু হিংস্র ও পারদর্শী এবং উন্নত। ফলে তাদের সাথে ঠিক কি করে জিতে ফেলা যাবে আর মুক্ত করা যাবে পৃথিবীকে সেটাও আমরা জানিনা। আমাদের এত এত অস্ত্র-শস্ত্র, সেগুলোও সেসময় কোন কাজে আসবে কিনা তাও আমরা জানিনা। বিজ্ঞানীরা অনেক চেষ্টা করেছেন ভীনগ্রহবাসীদের সত্যতা জানতে। অনেকে কখনো কখনো পেয়েছেন অদ্ভূত সব আলো, উত্তর, শব্দ এবং ইউএফওর খোঁজ। বেশকিছু স্থানে ভীনগ্রহবাসীদের এই যান দেখা গিয়েছে বলে জানা গিয়েছে। অনেকে আবার আমাদেরকেই ভীনগ্রহবাসীদের বংশধর মনে করেন। এত এত ধারনা আর তত্ত্বের ভেতর থেকে সত্যিকারভাবে কিছু না বোঝা গেলেও ভীনগ্রহবাসীদের দ্বারা পৃথিবী ধ্বংস হওয়ার সম্ভাবনাকে কিন্তু একেবারে উড়িয়ে দেওয়া যায়না। \n</item>
    </string-array>

    <string-array name="history_5_kichu_nidorshon_ques" formatted="false">
        <item>Qin Shi Huang’s Terracotta Army</item>
        <item>The Dead Sea Scrolls</item>
        <item>The Royal Library of Ashurbanipal </item>
        <item>The Lascaux Cave</item>
        <item>Peking Man</item>
        <item>The Rosetta Stone</item>
        <item>The Behistun Rock</item>
        <item>The Olduvai Gorge</item>
        <item>মিশরের পিরামিডঃ</item>
        <item>ডেড সী বা মৃতসাগরঃ</item>
        <item>হারিয়ে যাওয়া স্টোন এর তৈরি পেত্রা শহরঃ </item>

    </string-array>

    <string-array name="history_5_kichu_nidorshon_ans" formatted="false">
        <item>১৯৪৭ সালে Yang নামের Xi’an প্রদেশের এক কৃষক পানির জন্য গর্ত খুঁড়তে যেয়ে খোঁজ পান Terracotta Armyর। ৭০,০০০ শ্রমিক দিয়ে তৈরি করা হয় এই সেনা দল এবং তা রাখা হয় চীনের প্রথম সম্রাট Qin Shi Huang এর সমাধিক্ষেত্রের সামনের মাটির নীচে।এটা করা হয় যাতে সম্রাটের মৃত্যুর পর সমাধি পাহারার জন্য।হাজার দশেক সৈন্য,ঘোড়াসহ যুদ্ধের প্রস্তুতি নিয়ে রাখা ছিল।মজার ব্যাপার হল সৈন্যরা মূর্তি হলেও তাদের অস্ত্র আর শরীরের আঘাত ঠেকাবার সবকিছু ছিল আসল।গবেষকদের মতে এটি তৈরি করা হয় 210-209 BCতে। এই আবিষ্কারের ফলে তখনকার অস্ত্র,সৈনিকদের ব্যবহার করা জিনিস,তাদের চিন্তা চেতনা সহ অনেক কিছুর দ্বার উন্মোচন সম্ভব হয়েছে।</item>
        <item>The Dead Sea Scrolls হল প্রায় ৯০০ পাতার হিব্রু ভাষার লেখনি যা উদ্ধার করা হয় ডেড সির উত্তরপশ্চিম দিকের ১১টি ভিন্ন গুহা থেকে ১৯৪৭ সাল থেকে ১৯৫৬ সালের মধ্যে।এই লেখনিতে আছে বাইবেল,দেশ পরিচালনার আইন,যুদ্ধের কৌশল সহ নানা লেখনী।অনেকের মতে এখানকার উদ্ধার করা বাইবেলের অংশটি যিশুর সময়ে লেখা।এই লেখাগুলি গুহাতে রাখা হয় (66-70 AD) তে।এটাকে বলা হয় manuscriptএর ইতিহাসে একটি টার্নিং পয়েন্ট।</item>
        <item>প্রাচীন লাইব্রেরির মধ্যে The Royal Library of Ashurbanipal উদ্ধার হল সভ্যতার ইতিহাসে এক অনন্য অর্জন।এই লাইব্রেরীটি প্রতিষ্ঠা করেন মেসপটেমিয়া সভ্যতার শেষ সম্রাট Ashurbanipal।এর প্রতিষ্ঠা কাল 7th century BC।তখন মেসোপটেমিয়ার Assyrian military আর সমাজ ব্যবস্থা ছিল জগতখ্যাত।সম্রাট Ashurbanipal ছিল খুবই বইপ্রেমিক আর তাই সে তখন প্রতিষ্ঠা করেছিল তখনকার অন্যতম বড় এই সংগ্রহশালা।এখান থেকে পাওয়া Epic of Gilgamesh হল সবথেকে বেশী আকর্ষণের।তাছাড়া সেখান থেকে পাওয়া যায় সব ধরনের লেখার বিশাল ভাণ্ডার।জনশ্রুতি আছে আলেকজেন্দার দি গ্রেট তার লাইব্রেরী তৈরির ঘোষণা দিয়েছিল এই লাইব্রেরী দেখার পর।আর এই লাইবরেরি উদ্ধারের কৃতিত্ব Austen Henry Layard এর। </item>
        <item>The Lascaux Cave দক্ষিন ফ্রান্সে অবস্থিত।এটি একটি বিশাল গুহা কমপ্লেক্স,এটি বিখ্যাত এর ভিতরের প্রাচীন চিত্রের জন্য।প্রায় ১৭,৩০০ বছরের পুরান গুহাটি ১৯৪০ সালের ১২ই সেপ্টেম্বার ৪জন টিনেজার খেলার ছলে খুঁজে বের করে।তারা হল Marcel Ravidat, Jacques Marsal, Georges Agnel and Simon Coencas । এখানে প্রায় ২০০০এর উপর চিত্র রয়েছে মানুষ,পশুপাখি সহ বিভিন্ন বিষয়ের।এটি ১৯৪৮ সালে খুলে দেওয়া হয় মানুষের জন্য।কিন্তু অতিরিক্ত ভিজিটের ফলে চিত্রগুলিতে ফাঙ্গাস পড়লে গুহাটি দর্শন বন্ধ করে দেওয়া হয় ১৯৬৩ সালে।২০ বছর পর শুধুমাত্র Lascaux II খুলে দেওয়া হ্য়।কিন্তু তাতেও সমস্যা দেখা দিলে গুহাটি শুধুমাত্র গবেষকদের জন্য খোলা হয় তাও সীমিত সময়ের জন্য।এই গুহাটি খুঁজে পাওয়ায় তখনকার যুগের মানুষের চালচিত্র, পশুপাখি আর শিল্পকর্মের ইতিহাস জানাটা খুব সহজ হয়েছে।</item>
        <item>১৯২৭ সালে ক্যানাডার গবেষক Davidson Black চীনের Zhoukoudianএর একটি গুহা থেকে উদ্ধার করেন Peking Manখ্যাত এক প্রাগৈতিহাসিক মানুষের কংকাল।১৯২৭ থেকে ১৯৩৭ সাল পর্যন্ত উদ্ধার করা হয় ১৪টি করটি,১১টি নিচের পাটি সহ দাঁত, আলদা আলাদা অনেক দাত এবং অসংখ্য হাড়। ধারণা করা হয় গুহাটিতে ৪৫ জনের বসবাস ছিল।এখানে পাওয়া যায় পাথরের বিভিন্ন নিত্য ব্যবহারিক জিনিস এবং সবথেকে বড় পাওয়া আগুন জ্বালানোর প্রমান।এর আগে ধারনা করা হত Java Manরাই শুধু আগুনের ব্যবহার জানত।Peking Man এর আকৃতিও ছিল অদ্ভুত।তাদের চোয়াল এবং দাঁত ছিল বেশ ব্ড়।১৯৪১ সালে দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধ শুরু হলে নিরাপত্তার জন্য ফসিলগুলি জাহাজে আমেরিকা পাঠান হয়,কিন্তু জাহাজটির হদিস আজ পর্যন্ত পাওয়া যায়নি।যুদ্ধ শেষ হলে আবারও Peking Manএর ফসিল উদ্ধার করা হয় আগের পাওয়া স্থানের পাশেই।Peking Man এর ফসিল হল মানব সভ্যতার বিবর্তন ইতিহাসের একটি মাইলফলক।</item>
        <item>The Rosetta Stone এ খোদাই করে লেখা আছে বাদশাহ Ptolemy V. এর Memphis এ জারিকৃত একটি ডিক্রি।এই ডিক্রিটি জারি করা হয় 196 BCতে।ডিক্রিটি তিনটি ভাগে বিভক্ত।১মটি Ancient Egyptian hieroglyphs,মধ্য ভাগ demotic script আর শেষের অংশAncient Greek এ লেখা।আর এই লেখাগুলিই হল Egyptian hieroglyphs এর মুল চাবিকাঠি।এটি early Christian বা medieval period এ ব্যবহার করা হয় Fort Julien এর নির্মাণে Rashid শহরে (Rosetta). এটি পুনরোদ্ধার করে ১৭৯৯ সালে মিসরে কর্মরত এক ফ্রেঞ্চ সৈনিক।এটি ছিল সেইসময়ে উদ্ধার করা প্রথম bilingual text । ১৮০১ সালে ব্রিটিশ সেনারা ফ্রেঞ্চদের পরাজিত করলে এটি পাঠিয়ে দেওয়া হয় ব্রিটেনে।১৮০২ সাল থেকে এটি ব্রিটিশ মিউজিয়ামে আছে আর এটি ব্রিটিশ মিউজিয়ামের সবথেকে বেশী দেখা জিনিসের একটি।শিলালিপির গ্রীক অংশ পাঠোদ্ধার করা হয় ১৮০৩ সালেই,কিন্তু বাকি টুকু নিয়ে চলতে থাকে ব্যাপক গবেষনা।১৮১৪ সালে Thomas Young মধ্য ভাগ demotic script এর অর্থ বের করেন আর ১৮৩৪ সালে ফ্রান্সের Jean-François Champollion লেখাটির পূর্ণ অর্থ প্রকাশ করেন।আর তারপর থেকেই আস্তে আস্তে পাঠউদ্ধার হতে থাকে Ancient Egyptian literature।আর যখন থেকে এটি মিসর থেকে ব্রিটেন আনা হয়েছে,সেদিন থেকে আজ পর্যন্ত মিসরের সাথে ব্রিটেনের একটি ঠাণ্ডা লড়াই চলছে এটি মিসরে ফেরত নেওয়ার বিষয়ে।</item>
        <item>The Behistun Rockএর সন্ধান বের করেন ইংলিশ ডিপ্লোম্যাট Robert Sherley ১৫৯৮ সালে পার্সিয়ার Behistun পর্বতে।এটি তৈরি করেন রাজা Darius the Great।এখানে চিত্রিত আছে Darius the Greatএর জীবন কাহিনী এবং আরও অনেক ঐতিহাসিক ঘটনা যেমন Cyrus the Great এবং Cambyses II এর মৃত্যু কাহিনী। এখানেও রয়েছে তিন ভাষার সংমিশ্রণ Old Persian, Elamite এবং Babylonian দিয়ে লেখা নানা ঘটনা।আর এটির অনুবাদ করেন Georg Friedrich Grotefend (Old Persian), Sir Henry Rawlinson, Edward Hincks, Julius Oppert, William Henry Fox Talbot and Edwin Norris। এটির মাধ্যমে শুধু Darius the Great এর জীবন কাহিনী নয় এর মাধ্যমে উদ্ধার হয়েছে Mesopotamia, Sumeria, Akkadia, Persia এবং Assyria সভ্যতার ইতিহাসও। আর তাই এটি ছিল মানব সভ্যতার বিবর্তন ইতিহাসের আরেকটি ঐতিহাসিক অর্জন।</item>
        <item>The Olduvai Gorge নামটি ২০০৫ সালে Oldupai Gorge নামটি পরিবর্তন করে রাখা হয়।The Olduvai Gorge হচ্ছে early human evolution এর পথপ্রদর্শক।১৯১১ সালে প্রজাপতি ধরতে যেয়ে পাহাড় থেকে পড়ে মরতে মরতে বেচে যান Wilhelm Kattwinkel। আর যখন তার জ্ঞান ফেরে সে দেখতে পায় সে পড়ে আছে হাজার হাজার ফসিলের মধ্যে।আর সেইখানে গবেষণা শুরু করে Hans Reck ১৯১৩ সালে কিন্তু প্রথম বিশ্বযুদ্ধ শুরু হলে থেমে যায় তার খোঁড়াখুঁড়ি।১৯৩১ সালে আবার গবেষণা শুরু করেন Lois Leakey এবং তার স্ত্রী Mary.তিন ধরনের ফসিল উদ্ধার হয় Australopithecus boisei, Homo habilis এবং Homo erectus. পশুপাখির ফসিলের মধ্যে large antelopes, elephants, hares, guinea fowl, giraffes এবং hipparions (extinct three-toed horses)উল্লেখযোগ্য।৪ ভাগে ভাগ করা গবেষণায় ১ম ভাগে পাওয়া যায় মানুষের আবাসস্থান আর পাথরের তৈরি বিভিন্ন জিনিস যার নির্মাণশৈলী আর কোথাও পাওয়া যায়নি আর এগুলোকে বলা হয় Oldowan.আর Oldowan নির্মাণশৈলী ২.৬ মিলিয়ন বছরের পুরান।এখানেই পাওয়া যায় মানুষের হাড় যা Homo habilis নামে পরিচিত। ২য় ভাগে FLK North সাইটে পাওয়া যায় Elephant consumption যা Homo ergaster নামে পরিচিত এবং তা ১.৮ মিলিয়ন বছরের পুরান।এছাড়া এখানেও অনেক ব্যবহার্য জিনিস পাওয়া যায়। ৩য় এবং ৪র্থ ভাগে পাওয়া যায় Acheulean টুলস যা ৬,০০,০০০ বছরের পুরান। আর এই ধাপটি তৈরি হয় faulting এবং volcanism এর কারনে ৪,০০,০০০ থেকে ৬,০০,০০০ বছর আগে।</item>
        <item>মিশরীয় পিরামিড সর্বকালের সর্বশ্রেষ্ট স্থাপত্যের একটি। কেননা এটি কখন নির্মান করা হয়েছে এই বিষয়ে শক্তিশালী কোন তথ্য পাওয়া যায় নি। তবে এটি যেসময় নির্মান করা হয়েছিল তখন স্থাপত্যের বিকাশ তেমন একটা ঘটেনি, তারপরেও কিভাবে এত বড় পিরামিড তৈরি করা হয়েছিল এটাই সবচেয়ে আশ্চর্যের বিষয়। পিরামিড নির্মানের পিছনেও অনেক রহস্য লুকিয়ে রয়েছে যেমন পিরামিড নির্মানের উদ্দেশ্য কি এবং কখন এই সুবিশাল পিরামিড নির্মিত হয়েছিল। বেশ কিছুদিন আগে বিঞ্জানীগন এইসব প্রশ্নের কিছু উত্তর খুজে বের করার চেষ্টা করেছেন। তাদের মধ্যে অধিকাংশই মনে করেন পিরামিড ৩২০০ খ্রিষ্টপূর্ব আগে নির্মান করা হয়েছিল, তবে অনেক বিজ্ঞানী এটি নিয়ে বিতর্কে লিপ্ত হন এই বলে যে পিরামিড অন্তত ১০,০০০ বছরেরও পুরানো। পিরামিডের সবচেয়ে অশ্চর্যের বিষয়টি হয় তখনকার সময় ভারী পাথর সরানো বা সাজানোর কাজগুলো কিভাবে করা হয়েছিল যেখানে পিরামিডের এক একটি পাথরের ওজন ২-৯ টন। এত উচুতে তারা কিভাবেই বা পাথরগুলো উঠাল এবং বসাল। মরুভূমির মধ্যে এত পাথরই বা তারা কোথায় পেল? এইসব প্রশ্নের উত্তর আজও বিশ্বের মানুষের কাছে এক রহস্য হয়ে রয়েছে যা হয়ত পৃথিবী বিলুপ্ত হবার আগ পর্যন্ত থাকবে।</item>
        <item>ডেড সী বা মুতসাগর সম্পর্কিত প্রায় ৯০০ টি প্রাচীন তথ্য আবিষ্কার করা হয়েছে ১৯৪৭-১৯৫৬ সালের মধ্যে। এই নথিগুলো থেকে একটি তথ্য পাওয়া যায় যে এই মৃতসাগরটি ১০০ খ্রিষ্টপূর্বের আগে তৈরি হয়েছে। হিব্রু ভাষায় কপারশিটে লিখিত কয়েকটি ডকুমেন্ট পাওয়া গেছে যেগুলোতে রয়েছে কোথায় কোথায় মহামূল্যবান রত্নভান্ডার ছিল সেগুলোর লিস্ট। অনেকেই বিশ্বাস করে যে ডেড সি বা মৃতসাগর থেকে কিছুটা দূরে ১ বিলিয়নেরও বেশী ডলারের স্বর্ন এ রৌপ্য এখানে লুকিয়ে রয়েছে। \n</item>

    </string-array>

    <string-array name="history_4_horror_ques" formatted="false">
        <item>বোরলে রেকটরি</item>
        <item>স্ট্যানলি হোটেল</item>
        <item>টাওয়ার অব লন্ডন</item>
        <item>উডচেস্টার ম্যানশন</item>
        <item>প্যারিসের কাটাকম্ব</item>
        <item>দি স্কিরিড ইন!</item>
        <item>রোজ হল</item>
        <item>বেল ফার্ম</item>
        <item>এডিনবার্ঘ কেসল</item>
        <item>ভানগার</item>

    </string-array>

    <string-array name="history_4_horror_ans" formatted="false">
        <item>বোরলে রেকটরি ইংল্যান্ডের সবচেয়ে ভৌতিক জায়গা হিসেবে পরিচিত। এটি যুক্তরাজ্যের বোরলে গ্রামে অবস্থিত। ১৮৬৩ সালে Reverend Henry Dawson Ellis Bull এর জন্য এটি নির্মান করা হয়। এখানে নুন কে হাটতে দেখা যায় যাকে প্রেট্রল মেরে মেরে ফেলা হয়েছিল। পুরোনো একটি গল্প প্রচলিত আছে যে নুন বোরলে সম্প্রদায়ের এক সন্ন্যাসীনীর প্রেমে পড়েন। দুজনে চেয়েছিলেন পালিয়ে যেতে কিন্তু ধরা পড়ে যায়।  সন্ন্যাসীনীকে বধ করা হয় আর নুনকে পুড়িয়ে মারা হয় এই ভবনে।</item>
        <item>সারা পৃথিবীতে ভূতের অসংখ্য গল্প রয়েছে।  স্টিফেন কিং এর উপন্যাস অবলম্বনে নির্মিত The Shining  হরর মুভি দেখলে বুঝা যায় । বইটি লেখার ক্ষেত্রে তাঁকে অনুপ্রানিত করেছিল স্ট্যানলি হোটেল যেটি কলোরাডোর এস্টেস পার্কে অবস্থিত। তিনি যখন এই হোটেলের ২১৭ নাম্বার রুমে অবস্থান করেন তখন নিজেই অনেক ভৌতিক ঘটনা দেখেন। তিনি শুনতে পেতেন ভূতের ছেলেরা পাশের রুমে খেলা করছে! অনেক আত্মা ওখানে ঘুরে বেড়াতো। যখন গেস্ট আসতো তারা দেখতে পেত পিয়ানোর কীগুলো নিজে নিজে মুভ হচ্ছে, মিউজিক বাজছে। এই সকল ভৌতিক ঘটনা যারা দেখতো তাদের জীবন ক্ষতিগ্রস্থ হয়।</item>
        <item>১৫৩৬ সালে হেনরি VIII এর একজন স্ত্রীকে এই টাওয়ারে শিরচ্ছেদ করা হয়। ঐ স্ত্রীলোকের আত্মাকে বিভিন্ন অনুষ্ঠানে দেখা যেত, মাঝে মাঝে তিনি তার খণ্ডিত মাথা হাতে নিয়ে টাওয়ার গ্রীন এবং টাওয়ার চাপেল রয়েলে হাটতেন।</item>
        <item>ইংল্যান্ডের গ্লস্টারশায়ারে অবস্থিত উডচেস্টার ম্যানশনটির ভৌতিক বাড়ি হিসেবে খ্যাতি আছে। দালানটির নির্মান কাজ শেষ হয়নি। গত ২০০ বছর আগে এটির কাজ করা হয়েছিল শেষ বারেব মত। গুজব আছে এখানে যারা কাজ করতে আসে তারা অনাক্ষাঙ্কিতভাবে মারা যায়। অদ্ভুত নাকের শব্দ পাওয়া যায়, নির্মান কাজের শব্দের মত শব্দ পাওয়া যায়, রোমান সৈন্য এবং যুবতী মেয়েদের দেখতে পাওয়া যায় বলে অভিযোগ রয়েছে।</item>
        <item>প্যারিসের কাটাকম্ব ফ্রান্সের প্যারিসের একটি আণ্ডারগ্রাউন্ড অসারি (যেখানে মরা মানুষের মাথার খুলি, কঙ্কাল রাখা হয় ) ১৭০০ সালের মাঝা মাঝি এটি নির্মান করা হয় । যারা ৩০ কমপক্ষে ৩০ বছর  আগে মারা গেছে তাদের খুলি এখানে সংরক্ষন করা হয়, এখানকার খুলি, হাড়গুলো রাতের বেলা নিজে নিজে এক জায়গা থেকে অন্য জায়গার যাতায়ার করে বলে কথিত আছে।</item>
        <item>কুখ্যাত ভৌতিক স্থান গুলোর একটি হল ইংল্যান্ডের ওয়ালেস স্টেটের Llanfihangel Crucorney তে অবস্থিত Skirrid Mountain Inn।  লোক গল্প মতে- ৯০০ বছর আগে এখানে ১৮০ জনেরও বেশি লোক সিঁড়ির বীমের সাথে ফাঁসি দেওয়া হয়। তখন ভবনের প্রথম তলা কোর্ট রুম হিসেবে ব্যবহার হত। এই ঘটনার পরে হঠাত একদিন দেখতে পায় একটা গ্লাস উড়ছে! লোকজন দেখতে পেত জানালায় তারা তাদের ঘাড়ে ফাঁস বানাচ্ছে! ঠান্ডা কক্ষগুলো হঠাত করে গরম হয়ে উঠতো! এভাবে তাপমাত্রা বাড়তে থাকতো। এসব এর পর ফেনি প্রাইস(দালানটির  মালিক) চিন্তা করলেন এখানে অনেক সক্রিয় আত্মা রয়েছে, অন্য সকল লোকজন এটাকে বিপদজনক স্থান হিসেবে উল্লেখ করেন এবং বলেন এখানে থাকা অনেক ঝুঁকিপূর্ন।</item>
        <item>জ্যামাইকার মন্টেগো বে এর রোজ হল একটি ভৌতিক স্থান । এখানে Annie Palmer নামে এক মেয়ের আত্মা বাস করে।  তার শাসনামলের ১১ বছরে তাঁকে তার বেডে অত্যাচার করে খুন করা হয়। তিনি তার ৩ স্বামীকে এবং এক ভৃত্যকে বিষ প্রয়োগ করে, যাদু দিয়ে মেরে ফেলেন এবং অন্যান্য ভৃত্যদেরকে চাপ প্রয়োগ করেন লাশ সমুদ্রের পাড়ে সমাহিত করতে।এর সূত্র ধরে পরবর্তীতে তাঁকে মেরে ফেলা হয়।  লিজেন্ডের মতে- এই হলে শুধু নির্যাতিত অ্যানি নয় দাসদের শিশুদের আত্মাও ঘুরাঘুরি করে। এখানে রাত কাটানো সুখকর নয়।</item>
        <item>বেল ফার্ম হন্টিং হিসেবে স্বীকৃত। ১৮১৭ থেকে ১৮২১ সালে একজন মহিলা বেল পরিবারে প্রবেশ করে যার নাম কেট এবং সে জন বেল এবং তার পরিবারকে অত্যাচার করে । এক পর্যায়ে বেল একটি স্নায়ুতন্ত্রের ব্যাধিতে আক্রান্ত হন, কেটের এন্টিক তার অবস্থা আরো খারাপ করে তুলে। এবং মারা যায়। তার মৃত্যু শয্যার পাশে একটি কালো তরলের শিশি পাওয়া যায়। প্যারানরমাল বিশেষজ্ঞরা যখন কেটকে প্রশ্ন করেন শিশিটা কিসের, তখন তিনি বলেন এটা বেলকে দেওয়া হয়েছিল। শিশিটির তরলগুলো যখন তার ঘরের বিড়ালকে দেওয়া হয় তৎক্ষণাৎ বিড়ালটি মারা যায়, অর্থাৎ কেট বেলকে হত্যা করেছেন, এখনো সেই ভবনের আশে পাশে বেলের আত্মা আছে বলে মনে করেন অনেকে এবং সেটাই বিভিন্ন বিপদ ঘটায়।</item>
        <item>স্কটল্যান্ডের অধিক হন্টেড জায়গা হিসেবে এডিনবার্ঘ কেসল অনেক পরিচিত। এটি একটি ঐতিহাসিক দূর্গ। এটি ৯০০ বছর পুরনো দূর্গ। এটার প্রাচীন অন্ধকূপ, যেখানে অগণিত মৃত্যুহার। অগনিত প্রেত্মাতার জন্য একটি শাশ্বত স্থান । এডিনবার্ঘ নিজে বলেন এটি ইউরোপের সবচেয়ে ভৌতিক জায়গা। বিভিন্ন উপলক্ষে দর্শনাথীরা যখন যেত তখন তারা দেখতে পেয়েছিলেন ভৌতিক বাশিওয়ালা,  মুণ্ডহীন ঢোলবাদক, ফ্রান্সের এই জেল আসামীর আত্মা, কুকুরের আত্মা এবং আরো অনেক কিছু।</item>
        <item>ভারতের মধ্যেও ভূত অনেক পরিচিত। ভারতের সবচেয়ে প্রসিদ্ধ ভৌতিক স্থান ভানগার দূর্গ। স্থানীয় লোকজনই এই জায়গার নামকরণ করেন। এই এলাকার চারপাশে একটি প্রসস্থ বার্থ রয়েছে। এলাকাটি এবং শহরকে নিয়ে কিছু জনপ্রিয় ভূতুড়ে গল্প রয়েছে। কর্তৃপক্ষ দর্শনার্থীদেরকে সন্ধার পর ধ্বংস হয়ে যাওয়া অবশেষ দেখতে অনুমতি প্রদান করেন না । কথিত আছে এক রাজকুমারী একজন জাদুকর থেকে ঘৃণাভরে মুখ ফিরিয়ে নিয়েছিলেন বলে তিনি এই এলাকাটা ধ্বংস করে দেন জাদুকরটি। ১৭০০ শতাব্দীতে এটি আবার ধ্বংস হয় আর্মিদের মাধ্যমে। এই এলাকায় যাদুকরের আত্মা এখনো থাকে বলে রাতে কোন পাখি বা কোন পশু ডাকেনা, সবাই চুপচাপ থাকে বলে কথিত আছে। আজ পর্যন্ত কোন ব্যক্তি ওখানে রাত কাটানোর সাহস দেখায়নি। \n</item>
       </string-array>

</resources>
