<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="id_buddhi_qeues">
        <item>বুদ্ধি</item>
        <item>বুদ্ধাংক (I.Q)</item>
        <item>বুদ্ধাংক নির্ণয় (I.Q Test)</item>
        <item>মানসিক বয়স :</item>
        <item>প্রকৃত বয়স :</item>
        <item>বুদ্ধাংক স্কেল</item>
        <item>কয়েকজন বিখ্যাত ব্যক্তিদের বুদ্ধাংকের মান</item>

    </string-array>


    <string-array name="id_buddhi_ans" formatted="false">
        <item>বিভিন্ন মনোবিজ্ঞানী বিভিন্নভাবে বুদ্ধির সংজ্ঞা দিয়েছেন -\n \n 1. মনোবিজ্ঞানী ক্যাটেল বলেন - Intelligence is what intelligence does. অর্থাৎ বুদ্ধি যে কাজ করে তার মধ্যেই বুদ্ধির পরিচয়। \n  2. ডিয়ারবার্ণ বলেন - বুদ্ধি হল অভিজ্ঞতাকে কাজে লাগিয়ে লাভবান হওয়ার ক্ষমতা । \n 3. স্টার্ন বলেন - বুদ্ধি হল নতুন সমস্যা ও অবস্থার সাথে সংগতি বিধানের সাধারণ মানসিক শক্তি । \n \n যে যত তাড়াতাড়ি শিখতে পারে সে ততবেশি বুদ্ধিমান । প্রকৃতি পরিবেশের সাথে খাপখাইয়ে চলার জন্য, আমাদের জীবনে সমস্ত রকম ক্রিয়াকর্ম সুষ্ঠুভাবে পরিচালনার জন্য এবং সমস্ত সমস্যা সমাধান করে জীবনকে এগিয়ে নিয়ে যাওয়ার জন্য বুদ্ধি আমাদের বড় হাতিয়ার । \n \n  অমুকের বুদ্ধি বেশি অমুকের বুদ্ধি কম । কিন্তু আমরা কিভাবে বুদ্ধি পরিমাপ করি ? আমরা তাদের কাজকর্ম ও আচরণ পর্যবেক্ষন করে তাদের বুদ্ধি পরিমাপ করি । এই বুদ্ধির পরিমাণ নির্ণয় করার জন্য ফরাসী মনোবিজ্ঞানী আলফ্রেড-বিঁনে একটি বুদ্ধি অভিক্ষা তৈরি করেন । তাকে সহায়তা করেন ড. সিমন । তার এ অভীক্ষা বিঁনে - সিমন অভিক্ষা নামে পরিচিত । এতে ৩ থেকে ১৫ বৎসর বয়সের ছেলেমেয়েদের উপযোগী প্রত্যেক বয়সের জন্য ৩০ টি করে প্রশ্ন বা সমস্যা সহজ থেকে কঠিন এভাবে ক্রমানুসারে সাজিয়ে তৈরি করা হয়। স্মরণ শক্তি, কল্পনা শক্তি, যুক্তি প্রদান, তুলনা করা, বিচার করা, সম্বন্ধ নির্ণয় করা, সংখ্যা ব্যবহার করা ইত্যাদি মানসিক প্রক্রিয়াকে কেন্দ্র করে এ অভিক্ষা তৈরি করা হয়েছিল । ১৯০৫ সালে এটি প্রকাশিত হয় । পরবর্তীতে আমেরিকার স্টানফোর্ড বিশ্ববিদ্যালয়ে প্রশ্নের সংখ্যা বৃদ্ধি করে এ অভিক্ষার উন্নতি করা হয় এবং স্টানফোর্ড - বিঁনে অভিক্ষা নামে পরিচিত হয় ।     </item>
        <item>১৯১৬ খ্রীস্টাব্দে স্টানফোর্ড বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক এল, এম, টারম্যান সর্ব প্রথম বুদ্ধি পরিমাপের গাণিতিক পদ্ধতি উদ্ভাবন করেন এবং বুদ্ধাংক (Intelligence Quotient বা I.Q) শব্ধটি ব্যবহার করেন । যে কোন ব্যক্তির বুদ্ধি পরিমাপের জন্য বুদ্ধাংক ব্যবহার করা হয় ।</item>
        <item>বুদ্ধাংক হলো মানসিক বয়স ও প্রকৃত বয়সের অনুপাত । মানসিক বয়সকে প্রকৃত বয়স দিয়ে ভাগ করে ১০০ দ্বারা গুণ করলে বুদ্ধাংক পাওয়া যায় । সূত্রটি হল - \n \n (I.Q) = (মানসিক বয়স /প্রকৃত বয়স) * ১০০ \n \n এখানে ১০০ দ্বারা গুণ করা হয় ভগ্নারংশ এড়ানোর জন্য এবং ১০০ কে ধ্রুবক হিসেবে ধরা হয় । \n \n বর্তমানে বুদ্ধাংক নির্ণয়ের পদ্ধতির অনেক উন্নতি সাধান করা হয়েছে এবং বিভিন্ন পদ্ধতিতে বুদ্ধাংক নির্ণয় (I.Q Test) করা হয়।</item>
        <item>মানসিক বয়স বলতে বুঝায় বিশেষ বয়সের জন্য নির্দিষ্ট কিছু প্রশ্ন নিয়ে প্রশ্নমালা তৈরি করা হয় এবং কেউ যদি সব প্রশ্নের সঠিক উত্তর দিতে পরে তবে তার মানসিক বয়স হবে তত । যেমন - ৫ বৎসর বয়সের শিশু ৫ বৎসরের জন্য নির্দিষ্ট প্রশ্নমালার উত্তর সঠিকভাবে দিতে পারে হবে তার মানসিক বয়স হবে ৫ । যদি সে ৬ বৎসর বয়সের জন্য প্রশ্নমালার সঠিক উত্তর দিতে পারে তবে তার মানসিক বয়স হবে ৬। যদি সে ৫ বৎসর বয়সের জন্য প্রশ্নমালাটির উত্তর দিতে না পারে এবং ৪ বৎসর বয়সের জন্য প্রণীত প্রশ্নমালার উত্তর দিতে পারে তাহলে তার মানসিক বয়স হবে ৪ যদিও তার জন্মগত বয়স ৫ বৎসর।</item>
        <item>জন্ম থেকে পরীক্ষায় অংশগ্রহণের দিন পর্যন্ত বয়সকে প্রকৃত বয়স বলে ।</item>
        <item>বুদ্ধাংকের মাণ অনুযায়ী মানুষকে কয়েকটি শ্রেণীতে ভাগ করা হয় । যেমন - \n \n 1. যাদের বুদ্ধাংকের মান ৭০ এর নীচে তাদের বলা হয় জড় বুদ্ধিসম্পন্ন । \n 2. যাদের বুদ্ধাংকের মান ৭০ থকে ৯০ এর মধ্যে তাদের বলা হয় স্বল্প বুদ্ধিসম্পন্ন । \n 3. যাদের বুদ্ধংকের মান ৯০ থেকে ১২০ এর মধ্যে তাদের বলা হয় স্বাভাবিক বুদ্ধিসম্পন্ন ।\n 4. যাদের বুদ্ধাংকের মান ১২১ থেকে ১৪০ এর মধ্যে তাগের বলা হয় বেশি বুদ্ধি সম্পন্ন । \n 5. যাদের বুদ্ধাংকের মান ১৪০ এর উপরে তাদের বলা হয় জিনিয়াস/মনীষা । </item>
        <item> বিশ্ব চ্যাম্পিয়ান দাবাড়ু গ্যারি কাসপারভ - ১৯০ \n বিজ্ঞানী স্টিফেন হকিং - ১৯০ \n স্যার আইজ্যাক নিউটন - ১৯০ \n অভিনেতা জেমস উডস - ১৮০ \n লিউনার্দো দা ভিঞ্চি -১৮০ \n জোহান্স কেপলার - ১৭৫ \n মাইকেল ফ্যারাডে - ১৭০ \n মার্টিন লুথার - ১৭০ \n গ্যালিলিও গ্যালিলি - ১৬৫ \n আলবার্ট আইনস্টাইন - ১৬০ \n রবার্ট বয়েল - ১৬০ \n অভিনেত্রী শ্যারন স্টোন - ১৫৪ \n চার্লস ডা্রউইন - ১৫৩ \n আব্রাহাম লিংকন - ১৫০ \n নেপোলিয়ান বোনাপার্ট - ১৪৫ \n জর্জ ওয়াশিংটন - ১৪০\n</item>

    </string-array>





</resources>
